\chapterspecial{Introdução}{}{\versal{PÉRICLES} \versal{EUG}Ê\versal{NIO} \versal{DA} \versal{SILVA} \versal{RAMOS}}
 

Em 1886, dizia John O'Leary que um dos muitos infortúnios da Irlanda era
o de nunca ter produzido um grande poeta. E~confiava em que Deus
houvesse reservado para os irlandeses tal dádiva. A~essa altura, já
vinha ensaiando versos, fazia poucos anos, esse grande poeta que Deus
guardava para a Irlanda, William Butler Yeats, o qual tinha então 21
anos e começara a escrever poesia aos dezessete. William Butler Yeats
nasceu num subúrbio de Dublim, Sandymount, em 13 de junho de 1865. Em
alguns de seus poemas, como ``Are You Content'', refere"-se ele aos seus
antepassados. Os Yeatses, que se presume hajam chegado à Irlanda na
esteira do exército de Cromwell, eram comerciantes em Dublim, mas o avô
e o bisavô de Yeats foram sacerdotes da Igreja da Irlanda; o primeiro,
John Yeats (1774--1846), era reitor da igreja de Drumcliff, no condado
de Sligo. O~pai desse bisavô de Yeats, Benjamin, casou"-se com Mary
Butler, que se ligava a uma família normanda chegada ao Eire no século
\versal{XII} e que produziu os condes de Ormonde. Essa Mary Butler (1751--1834)
levou como dote terras no condado de Kildare que viriam ser fonte de
recursos para o pai do poeta.

Pelo lado materno, o poeta descendia dos Pollexfens. William Pollexfen
(1811--1892), avô materno de Yeats, era proprietário de navio e
comerciante, tal como o tpsavô, William Middleton (ca.1770--1832), ao
qual o poeta alude como contrabandista.

O avô paterno de Yeats, também William Butler Yeats (1806--1862), era
reitor de Tullyish, e casou"-se com Jane Grace Corbet (1811--1876), de
Sandymount. John Butler

Yeats (1839--1922), o filho mais velho do casal --- e pai de Yeats ---,
era advogado e deixou a carreira pela pintura, na qual alcançou
consideração. Era também excelente conversador, como outros irlandeses.
Casou"-se com Susan Pollex- fen, cujo pai, com moinho e navio, tinha
situação sólida; além do mais, Susan era moça de formosura realçada pelo
fato de ter um olho castanho e o outro azul.

Yeats passou seus primeiros anos em Sandymount, e assim também sua irmã
Susan Mary, mais tarde conhecida como Lily. John resolveu, em
Sandymount, deixar a advocacia para dedicar"-se à pintura. Não querendo
exibir em Dublim o seu aprendizado, mudou"-se para Londres com a família,
em 1867. Lá entrou na Art School, ligando"-se a um grupo de poetas que se
dizia ``the Brotherhood'' (a Irmandade) em emulação aos pré"-rafaelitas.
Importava"-lhes William Blake e Dante Gabriel Rossetti, mas logo John
reagiu contra o estilo pré"-rafaelita, asseverando que se deve pintar o
que se tem diante dos olhos. Em Londres nasceram mais três irmãos do
poeta: Elizabeth Corbet (Lolly), Robert, que faleceu na infância, e John
Butler (Jack), pintor de fama, com o tempo. Como as rendas do pai vinham
de suas terras, e a despesa aumentava, a solução encontrada pela mãe do
poeta era levar os filhos para Sligo, onde viviam os pais dela. A~influência de Sligo foi profunda no poeta, com sua paisagem e narrativas
campesinas; impressionavam"-no as montanhas Ben Bulben e Knocknarea, esta
coroada pela lendária tumba da rainha Maeve, e a figura do avô, que o
menino identificava com o Padre Eterno e mais tarde com o rei Lear. A~influência dos Pollexfens, que eram maçons, deve ter incentivado em
Yeats o gosto por sociedades secretas. Atraía"-o especialmente em Sligo o
tio George, com sua aura de astrólogo.

\section{De novo na Irlanda}

Yeats, em Londres, estudou na Godolphin School, em Hammersmith, da qual
saiu sem saber grego e deslizando às vezes no latim, assim como na
soletração do inglês, na qual, diz"-se, nunca brilhou. A~família voltou
para a Irlanda em 1880, afirma"-se que por três motivos principais: a
falta de sucesso de John em Londres, a precária saúde de sua mulher e a
insuficiência de suas rendas, procedentes da terra que herdara em
Thomastown, no condado de Kildare, e que não passavam de umas
quatrocentas libras anuais. Residiram de início em Húwth, no braço norte
da baía de Dublim, depois em Island View. John, a esse tempo, perdera a
fé e considerava a ciência moderna ainda muito elementar para constituir
estudo conveniente para um homem educado. Mas incentivou no filho a
crença na arte e na poesia, e no domínio do intelecto e do espírito.

Aliás, ao alugar um estúdio, rumava toda manhã para ele em companhia de
William. Tomavam o desjejum nesse estúdio e liam poesia em voz alta. O~pai --- acentua Tuohy --- escolhia trechos de poemas ou cenas de clímax
de peças teatrais, onde a paixão era mais forte, pois acreditava que
a\^{}paixão devia prevalecer em arte. Willie seguiu as preferências do
pai, que eram Blake, Balzac, Shakespeare e Shelley, mas dele divergiu ao
apreciar Keats.

Amigo de Edward Dowden, professor de Literatura Inglesado Trinity
College e a maior autoridade literária de Dublim, John mostrou"-lhe a
poesia do filho, e com o encorajamento do erudito esses poemas iniciais
foram publicados. Yeats frequentou durante três anos a High School, uma
das fundações de Erasmus Smith para rapazinhos das classes médias
protestantes. O~ensino irlandês divergia do inglês a ponto de haver,
como giza Tuohy, nítida presença irlandesa no exercício da medicina,
advocacia e jornalismo não só em Londres, mas também no Império
Britânico. Tambem nessa escola Yeats nao brilhou, embora afirmasse
ter"-se distinguido em Euclides e ter lido Darwin, Wallace, Huxley e
Haeckel. Em grego e latim continuou sem especial aproveitamento, e
também em literatura inglesa, que se reduzia à gramática de Shakespeare.

\section{Escola de arte}

Seus planos eram escrever e recitar poesia --- e isso como programa de
vida. Não seguiu o pai nem o avô no Trinity College; ao deixar a High
School, em 1883, entrou na Escola Metropolitana de Arte. Era ideia de
seu pai, dizem os biógrafos, que os rapazes deviam ter um treino em
arte, tencionassem ou nao usa"-lo depois. O~mero fato de seguir uma
escola de arte, contudo, removeu Yeats --- acentua Tuohy, que vimos
seguindo em boa parte para expor estes dados biográficos --- da sombra
do pai e foi um estádio na formação própria de uma personalidade
independente.

Nessa época o moço entrou de usar a gravata de pintor a que aderiria por
muitos anos. Na escola conheceu George Russell, que tinha visões, com as
quais se recusava a falar, e que mais tarde se celebrizaria sob o
pseudônimo de \versal{AE}, derivado, por inadvertência tipográfica, de \versal{AEON}, nome
de um ser eterno na crença gnóstica; Russell se tornaria, apesar de
visionário, um economista e jornalista de êxito, além de poeta de fama.
A~essa altura, os estudos de Yeats, de pesquisa psíquica e filosofia
mística, haviam feito o pai dissentir dele. Yeats tornou"-se também amigo
de Charles Johnston, introdutor da Teosofia em Dublim e que já lera
sobre a história de Mme. Blavatsky na índia. Yeats ainda viria a
conhecê"-la. Os dois fundaram com amigos a Sociedade Hermética de Dublim.

A Teosofia afigurava"-se promissora a Yeats devido à abrangência que lhe
oferecia: não apresentava problemas encaixar nela as crenças populares
de Connaught nem a doutrina secreta de um poeta como Shelley. Pretendia
ela derivar de uma ``religião da sabedoria'', uma filosofia oculta da
qual todas as religiões conhecidas eram simples manifestações.
Preservada através de séculos por grupos esotéricos, viria afinal a ser
revelada em Nova Iorque, em 1875, por Mme. Blavatsky, que afirmava ter
estudado no Tibete. Admitia reincarnações e o Karma, o condicionamento,
por uma vida, do que será a outra. A~Sociedade Hermética de Dublim
reuniu"-se pela primeira vez em 15 de junho de 1885, quando a Teosofia se
abalava com o relatório da Sociedade para a Investigação Psíquica, de
Londres, o qual concluía que Mme. Blavatsky era ``uma das mais
perfeitas, engenhosas e interessantes impostoras da História''. A~Sociedade continuou, mas Yeats conteve"-se em virtude do relatório e do
ceticismo do pai; e também por ser ela aberta a todos. Yeats gostava do
esotérico e só se tornou teosofis- ta quando apresentado a Mme.
Blavatsky, embora se tivesse entusiasmado com a palestra, em Dublim, em
85 ou 86, de um dos teosofistas mais chegados à Blavatsky, o brâmane
Mohini Chatterji (que aparece em poema de Yeats quarenta anos posterior,
com o seu nome por título). Foi por essa época que conheceu a poetisa
Katharine Tynan, católica, a cujas festinhas na granja da família
frequentemente comparecia com sua irmã Lily. Katharine, como adepta de

Parnell, achava que Yeats, cujo talento admirava, tinha ``um jeito
esquisito de ficar de lado e de olhar o jogo da vida como espectador''.

\section{Primórdios}

Aos 20 anos Yeats já tinha um lote considerável de manuscritos, a maior
parte dos quais em forma dramática. Sua mais antiga prosa publicada
foram, aos 21 anos, dois obituários de Sir Samuel Ferguson, que
versificara o ciclo das lendas irlandesas e que Yeats considerava o
poeta mais central e céltico da Irlanda.

Embora Dowden continuasse apreciando a poesia de Yeats, diz"-se que
Gerard Manley Hopkins não gostou de ``Mosa- da'' (primeira publicação em
The Dublin University Review, junho de 1886), embora houvesse elogiado,
com restrições, outra peça, ``The Two Titans'', que a mesma revista
publicara em março. Yeats, mais tarde, também não prezaria, por
descritiva da natureza, a poesia de Hopkins, que considerava
``quérula''. Yeats, aliás, já publicara naquela revista, em 1885, dois
poemas, ``Song of the Fairies'' e ``Voices'' e logo depois uma peça,
``The Island of Statues''. O~iniciador da revista era também o fundador
do ``Contemporary Club'', cheio de discussões políticas, onde o pai de
Yeats o pusera e onde o moço praticou o falar em público, tentando
vencer a timidez. Lá, também, conheceu John O'Leary, líder feniano de
que sempre foi amigo e que consta ter sido o homem que mais respeitou na
vida, por sua personalidade e por seu amor à literatura. Já havia, por
essa ocasião, um grupo de escritores em torno de O'Leary, o qual, desde
o primeiro encontro, julgava que Yeats ainda seria contado como gênio:
Katharine Tynan, já poetisa publicada, T\,W\,Rolleston, George Russell,
Douglas Hyde, entre outros. Por esse tempo, disse Yeats, certa vez, que
cinco entre seis pessoas já haviam visto um fantasma. E~assistiu, com
Katharine Tynan, a uma sessão, onde pareceu ser tomado por espíritos,
que ele afugentou, diria mais tarde. Mas só vinte anos depois
presenciaria outra sessão. Yeats aprendeu com os poetas de The Nation as
oportunidades oferecidas pela Irlanda como assunto literário, e
converteu Katharine a esse modo de ver. Achava ele que tentativas haviam
sido feitas por poetas irlandeses, mas de- fectivas, o que lhe dava
oportunidade de voltar a dizer dos tempos lendários de Cuchulain. Como
Tennyson celebrara o rei Artur e William Morris as sagas da Islândia, as
lendas irlandesas também mereciam ser tratadas iluminadoramente.

Parece que Yeats, embora se considerasse homem da Irmandade Republicana
Irlandesa, de O'Leary, desde 1886, não prestou juramento (a não ser,
talvez, uns dez anos mais tarde).

\section{Nova permanência em Londres}

John Butler Yeats, tendo obtido bastante sucesso com seus retratos em
Dublim, resolveu tentar a sorte em Londres, para onde se mudou com a
família na primavera de 1887 e onde ficaria até a morte de Susan, a mãe
do poeta, em 1900. As finanças de John começaram mal, pois ele achou
pouco trabalho e seu patrimônio parece que teve fim. No verão, Susan
sofreu o primeiro de dois derrames e Lily levou"-a para passar até o ano
seguinte com uma tia Pollex- fen em Yorkshire.

Em suas primeiras reações, Yeats achou Londres maçante e suja, tal como
se lembrava dela. Começando a experimentar a pobreza que iria acossá"-lo
por muitos anos ainda, pos"-se a fazer jantares baratos. Mas se
preocupava com a pátria. Escreveu a Katharine Tynan que sentia ``cada
vez mais que teremos uma escola de poesia irlandesa fundada no mito e na
história --- um movimento romântico''.

Logo começou a participar da vida literária londrina, ingressando no
círculo de William Morris, onde suas duas irmãs aprenderam seu trabalho
vitalício de arte gráfica. Conheceu Bernard Shaw. Voltando a Sligo no
primeiro verão inglês, começou a coletar crenças do povo e viveu alguns
dias numa casa assombrada, onde só ouviu batidas nas paredes e no vidro
de um velho espelho. Encheu dois cadernos com velhas histórias.
Trabalhava então para finalizar seu poema narrativo The Wanderings of
Oisin; consultou publicações, mas o resultado não foi objetivo e sim
pessoal. Na segunda parte, dizia, pusera símbolos de que só ele tinha a
chave.

Charles Johnson deu"-lhe uma apresentação a Mme. Bla- vatsky, que fora
para Londres, pobre e impopular por causa do relatorio desfavorável da
Sociedade para a Investigação Psíquica. Diz"-se que tinha apenas três
adeptos. Mas a impopularidade durou pouco. Yeats visitou"-a, e
intrigou"-se com um relógio que fazia cuco sem os pesos. Pouco mais
tarde, ela já mudara de casa e tinha uma batelada de discípulos. ``Para
produzir seus grandes livros Isis sem Véu e A Doutrina Secreta ---
consigna Tuohy --- ela escreveu e fumou por setenta e duas horas uma
vez, olhando com os olhos vagos de um profeta clarividente, como se
estivesse registrando no papel aquilo que via diante de si, escrevendo
sobre coisas que nunca estudara e citando de obras que nunca lera.'' Ela
atribuía ao haxixe esses acessos de composição visionária, mas seus
discípulos acreditavam que ela lia à luz astral, que tornava tudo
visível. Yeats' preferia"-a nos estados depressivos, quando ela falava de
sua própria vida.

Em 1888 G\,K\,Chesterton conheceu a família, que se mudara para Bedford
Park, e achou Yeats o melhor pales- trador que conhecera, com exceção do
pai do rapaz. Mas não prezava os teosofistas. Por volta de setembro
desse ano, Yeats estava visitando Mme. Blavatsky uma vez cada mês e
meio. Esquecidas as restrições que tinha sofrido, ela consentiu em
formar uma Seção Esotérica, dirigida por Mrs. Besant, e à qual Yeats
aderiu. Acreditava ele que o conhecimento era o poder, segundo \versal{AE}. Um
ano mais tarde, dizia ele em carta que Mrs. Besant e outros estavam
fazendo experimentos de clarividência. O~próprio Yeats se pôs a mover
com a simples vontade uma agulha suspensa por um fio dentro de uma
campânula. Mas logo deixou a Seção. Tinha ele, nessa época, três
interesses, segundo escreveu: em literatura, em uma forma de filosofia e
numa crença na nacionalidade, envidandb esforços gradualmente para nnir
as três numa unidade de pensamento. Seu amor à literatura e crença na
nacionalidade uniram"-se primeiro: editou uma seleção de poetas
irlandeses, contemporâneos, um volume de histórias por William Carleton,
um escritor do período da fome, no decênio de 40, e uma coleção de Fairy
and Folk Tales of the Irish Peasantry, recebendo pelos dois últimos
livros pagamentos de sete e doze libras. Recusou o posto de subeditor de
um jornal de província, mas aceitou ser correspondente de dois jornais
de irlandeses da América, posição que alcançou por meio das conexões
fenianas de O'Leary.

\section{Maud Gonne}

Yeats moveu"-se do círculo de Morris para o de W\,E\,Henley, que já havia
ajudado gente como R\,L\,Stevenson e o jovem Rudyard Kipling, e
encarnava a contradecadência, pois odiava os pré"-rafaelitas e ignorara o
movimento esteticista. Em casa de Henley encontrou uma pessoa que iria
exercer influência mais forte em seu pensamento. ``Nunca ouvi antes um
homem que falasse com sentenças perfeitas, como se as tivesse escrito
durante a noite com labor, embora inteiramente espontâneas.'' Era Oscar
Wilde, também irlandês, que havia deixado pouco tempo antes suas
afetações estéticas e iria celebrizar"-se e enriquecer com suas peças
teatrais. Yeats passou o Natal com a família de Wilde, sendo que a bela
esposa deste, Constance, frequentava uma sociedade mágica, a Ordem da
Aurora de Ouro, à qual Yeats viria a pertencer dois anos depois.

Yeats conheceu, em casa de seu pai, Edwin Ellis: este o ajudaria na
edição de William Blake que ocuparia grande parte do tempo do poeta nos
três anos seguintes (publicada em 1905 e até hoje reeditada na
Inglaterra).

Yeats travou amizade com a atriz Florence Farr, que se havia desligado
de Bernard Shaw, tendo com ela um breve caso. Mas foi aos 23 anos que a
perturbação de sua vida começou, quando conheceu Maud Gonne, que lhe era
apresentada por John O'Leary, de quem ela se confessava discípula. Dizia
o poeta que nunca julgara poder ver numa mulher viva tão grande beleza,
e apaixonou"-se por ela. Veio a pedi"-la em casamento duas vezes, com
grande distância de anos, mas Maud recusou ás duas vezes. Foi ela alvo
de muitas poesias de Yeats, nas quais figura até como uma segunda Helena
de Troia.

Com o tempo, Yeats abandonaria a propaganda nacionalista --- ele
acreditava na sua missão de escrever e assim exaltar a sua terra --- e
Maud pelo contrário não o fez, donde o desencontro político de ambos.
Além do mais, ela não era intelectual. Muito da vida de Maud foi passada
na França, onde viveu com o jornalista Lucien Millevoye, com quem se
aliou para libertar a Irlanda e recobrar a Alsácia"-Lorena. Estiveram na
Irlanda em 1890, para protestar contra os despejos rurais, mas logo
voltaram para o sul da França. Maud já havia tido uma filha de
Millevoye, mas Yeats ignorava todo esse caso.

Em Londres, introduziu Maud Gonne na Ordem da Àurora de Ouro: em
novembro de 1891 foi ela admitida como postulante. Ele próprio havia
sido iniciado na Ordem Externa da Aurora de Ouro em março de 1890. Nesse
mesmo ano entraram Miss Annie Horniman e Florence Farr. A~primeira teve
importância na vida de Yeats: para começar, foi ela que financiou
secretamente \emph{The Land of Heart's Desire,}peça de Yeats, e
financiaria por vários anos Samuel Liddell Mathers, cabeça da Ordem e
marido de Mina (Moina) Bergson, irmã do filósofo. O~nome de iniciação de
Yeats era Demon Est Deus Inversus, nessa Ordem baseada em muitas fontes,
entre as quais a maçonaria, a Rosa"-Cruz, as obras de Eliphas Lévi, e que
timbrava em cuidar de magia. Da participação de Yeats em evocações
ocultistas ele tirou a convicção de que ``nossas memórias são parte de
uma grande memória, a memória da própria Natureza'', evo- cável por
símbolos. Dizia Yeats por essa altura que a magia era, depois da poesia,
a mais importante atividade de sua vida e julgava que os interesses
célticos de Mathers podiam ser úteis à causa irlandesa.

\section{O ``Rhymer's Club''}

No começo de 1891 Yeats, Ernest Rhys e T\,H\,Rolleston fundaram o
``Rhymer's Club''. Segundo as informações de Rhys, o clube era uma
reunião de estudiosos que tomavam cerveja antiga e outras bebidas
honradas pelo tempo e transferiam"-se para um retiro onde se fumavam
cachimbos, liam"-se em voz alta poemas submetidos à generosidade dos
membros do clube para crítica. Entre outros parceiros podem citar"-se
Arthur Symons, Ernest Dowson, o que Yeats mais admirava, e Lionel
Johnson, do qual se fez amigo pessoal. Johnson sofria a influência de
Walter Pater e introduziu na consciência de Yeats frases do movimento
esteticista tais como ``a vida deveria ser um ritual'' e semelhantes;
Yeats sofreu também influência estilística de Pater. De origem
anglo"-irlandesa, Johnson converteu"-se ao catolicismo e acabou
apartando"-se dos amigos em razão da bebida.\^{} Symons deu a conhecer a
Yeats a literatura contemporânea da França e dedicou"-lhe até o livro The
Symbolist Moviment in Literature. Yeats, contudo, não se julgava muito
influenciado pelo Simbolismo francês, pois estava penetrado por outra
ordem, esotérica, de símbolos.

No fim de 1891 Yeats pensou em criar uma Sociedade Literária Irlandesa
em Londres, ficando a organização a cargo de seu colega do Rhymer's
Club, T\,W\,Rolleston. No ano seguinte, Rolleston foi a Dublim formar
uma Sociedade Literária Nacional, que ele propunha fosse um ramo da
entidade londrina, com o que Yeats não concordou, pois achava que a sede
deveria ser Dublim.

Por esse tempo, começou a ver que a política era a sua rival com Maud
Gonne, e que o entendimento desta, a propósito do que ele fazia, era
limitado. E~perguntava"-se: Quanto do melhor que tenho feito e ainda faço
é simples tentativa de explicar"-me a ela? Se ela entendesse, eu perderia
uma razão para escrever.''

As primeiras reuniões da Sociedade Literária Nacional foram presididas
por Sir Charles Gavan Duffy, sendo Douglas Hyde o presidente da
agremiação. Queria este libertar a Irlanda da influência inglesa, e
chegou a aprender a falar gaélico, utilizado apenas por um terço da
população irlandesa; via ele na perda da língua a perda da
nacionalidade. Com a língua por objetivo, tentou afastar da política o
movimento irlandês. Por esse tempo, deu lições de gaélico a Maud Gonne.
Deixou a presidência da Sociedade pela da Liga Gaélica, em 1893, e com
essa Liga, disse Patrick Pearse, um dos que seriam fuzilados em 1916, a
``revolução irlandesa começara''. Michael Collins achava o despontar da
associação o acontecimento mais importante de toda a vida da nação. Mas
Yeats não pensava como Hyde: julgava que se poderia construir com base
numa tradição nacional, que não deixaria de ser menos nacional por estar
na língua inglesa, e ilustrava isso com os Estados Unidos, que já tinham
uma literatura distinta.

\section{Magia}

Em 1893 Yeats publicou The Celtic Twilight, referto de folclore e
ocultismo, e dedicou um ensaio ao seu aliado em misticismo e
nacionalismo, \versal{AE}. Contendendo com Duffy, que obteve apoio eclesiástico,
achou"-se em desvantagem em Dublim e começou a passar cada vez mais seu
tempo entre Londres e Sligo, onde seu tio George partilhava de seus
interesses ocultistas.

No começo de 93, Yeats, em Londres, iniciou"-se na Segunda Ordem da Rosa
de Ouro, ou Ordo Rosae Rubeae et Aureae Crucis. Essa segunda Ordem
instruía em magia ritual, e a admissão de Yeats seguiu os procedimentos
baseados na lenda de Christian Rosenkreuz. O~candidato, entre outras
cerimônias, jurava manter o véu de segredo entre a Segunda e a Primeira
Ordem, especialmente ocultando ``nossos usos do tarô e outra divinação,
da clarividência, da projeção astral, da consagração de talismãs e
símbolos e dos rituais do pentagrama e do hexagrama. Jurava também
aplicar"-se à Grande Obra, que era fazer"-se mais que humano e unir"-se
gradualmente ao seu mais alto e divino Gênio''. Em três meses Yeats
esteve na sede 29 vezes, interesse muito superior ao que demonstrara por
Mme Blavatsky. Explica um erudito que ``para Yeats a magia não era tanto
uma espécie de poesia, como a poesia uma espécie de magia, e o objeto de
ambas era a evocação do conhecimento além da consciência normal''. Yeats
manteve"-se dedicado à Ordem por cerca de trinta anos. ``Uma vez que
Yeats --- assinala Tuohy --- é singularmente celebrado como um poeta que
continuamente se renovou, as causas deveriam ser buscadas aqui, na
árvore da Cabala, que lhe deu uma imagem de seu progresso rumo ao
conhecimento, e na convicção dos ocultistas de que conhecimento é
poder.''

\section{Mrs. Shakespear}

Lá pelos 29 anos viu em Londres Mrs. Olivia Shakespear, prima de Lionel
Johnson, mas partiu para a França com cartas de apresentação a Verlaine
e a Mallarmé, e só veio a conhecê"-la pouco depois, estabelecendo uma
amizade que duraria por toda a vida, apesar de pouco depois do início
ter"-se tornado um caso amoroso. Mrs. Shakespear tinha sólido
conhecimento das literaturas inglesa, francesa e italiana, e também
escrevia. Era de grande beleza, interessava"-se pelo ocultismo e pelo
teatro. Chegaria mesmo a colaborar com Florence Farr na apresentação de
duas peças de um só ato, como Diana Vernon. No outono de 94 Yeats foi
para Sligo, mas correspondia"-se com Olivia. Nessa estada, conheceu em
Lissadell as irmãs Constance --- ``uma gazela'' --- e Eva Gore"-Both,
ambas formosas, e a segunda poetisa. Sobre a primeira, que se tornou
Condessa Markievicz e ardente patriota irlandesa que chegou até a ser
condenada à morte, embora a penalidade haja sido comutada para prisão
(que ela três vezes conheceu), Yeats chegou a referir"-se em versos seus
cómo ``Easter 1916'' e sobre ambas escreveu o poema ``Em Memória de Eva
Gore"-Both e Con Markieyicz''. Sobre Constance reportou"-se ainda em On a
Political Prisoner'', diz"-se que para evitar escrever sobre Maud Gonne,
que também estava aprisionada.

Aos 30 anos Yeats deixou a casa paterna em Bedford Park e mudou"-se para
Fountain Court, onde tinha aposentos ligados aos de Arthur Symons, que
foi seu confidente no caso com Olivia Shakespear. Decidiram esperar que
a mãe dela --- doente --- falecesse, para viverem juntos, e por outro
ano apenas se encontraram em lugares públicos. Veio então a espera do
passamento do marido. Em março de 96 Yeats mudou"-se para 18 Woburn
Buildings, nos quais morou, quando em Londres, muitos anos. Viveu com
Olivia um curto prazo; ela continuou a ser, porém, o centro de sua vida
em Londres por mais de 40 anos, como ele próprio declarou, sem que nunca
tivessem tido sequer uma discussão.

Durante o ano de prazo antes de Yeats receber Olivia em Woburn
Buildings, Maud Gonne estava em França, onde deu à luz sua filha com
Millevoye, Iseult, que ela apresentaria mais tarde à sociedade de Dublim
como sua ``sobrinha adotada''.

O ano de 96 foi o ano de Olivia Shakespear e do ingresso de Yeats na
Irish National Alliance; visitou também as ilhas Aran, e o condado de
Galway. Acreditando nas visões de \versal{AE}, que dizia terem os deuses voltado
para o Eire, Yeats levou a mitologia céltica à Aurora de Ouro, o que lhe
parecia beneficiar a unidade do ser. Os Mistérios Célticos duraram
alguns anos. Tentando ter visões, Yeats uma vez distinguiu a metade
inferior do corpo de John Buli: ``como eu não podia conceber John Buli
como habitante da eternidade, decidi nesse momento examinar e
interpretar o que eu via''.

\section{O teatro irlandês}

Nesse mesmo ano Yeats visitou de novo Paris, em companhia de Arthur
Symons. Lá assistiu ao Ubu Roi, de Jarry. Tambem em 96, ao viajar pelo
oeste da Irlanda, descobriu Coole Park, onde Lady Isabella Augusta
Gregory o receberia daí por diante em frequentes estadas, zelando por
ele como por um filho. Dizia Yeats que lá achara o que sempre buscara,
uma vida de ordem e trabalho, ``onde todas as coisas externas eram a
imagem de uma vida interior''. Lady Gregory era viúva de Sir William
Gregory, que com ela se casara aos 63 anos, tendo ela 28, e que fora
governador do Ceilão. Morreu ele em 1892. Foi ela uma das promotoras da
renascença céltica, por influência de Yeats. Uma carta assinada por Lady
Gregory, Edward Martyn e Yeats, propondo a criação de um teatro
irlandês, foi enviada a várias figuras de relevo, e de um modo ou de
outro esse teatro saiu. O~Teatro Literário Irlandês (\versal{ILT}) planejou
produzir, em maio de 99, The Heather Field, de Martyn, e The Countess
Cathleen, de Yeats. A~recepção desta peça foi tumultuosa, com o cardeal
Logue condenando"-a, e os estudantes da Real Universidade protestando
contra ela; mas Joyce aplaudiu a representação (e também traduziu a peça
para o italiano). Seguiu"-se à de Yeats a peça de Martyn, que obteve
êxito; sucedeu"-se The Bending of the Bow, de Martyn, que ele e Yeats
reescreveram e foi bem recebida. O~Teatro fora planejado para durar três
anos. Em 1901, quando foram produzidos Diarmuid and Grania, de Moore e
Yeats, além de uma peça de Douglas Hyde, bem acolhida, encerraram"-se as
atividades do \versal{ILT}. Mas começou um novo período, com os irmãos Fay, que
vinham treinando atores irlandeses, com o objetivo de nobilitar para o
palco o acento irlandês.

Em abril de 1902 foram à cena Cathleen ni Houlihan, de Yeats, com a peça
Deirdre, de \versal{AE}. A~primeira, protagonizada por Maud Gönne, revelou"-se a
peça mais popular de Yeats.

Em 1903 os irmãos Fay encenaram The Hour of Glass, de Yeats, e
Twenty"-Five, de Lady Gregory, e fizeram algumas encenações de fim de
semana em Londres. No mesmo ano, levaram ao palco uma peça de Synge,
\emph{In the Shadow of the Glen.}

\section{No entretempo}

Desde 1900, com o falecimento da mãe de Yeats, o pai e família voltaram
para a Irlanda, e em Gurteen Dhas, perto de Dublim, Elizabeth Yeats
fundaria a mais tarde chamada Cuala Press, especializada em tirar
primeiras edições manuais da obra de Yeats, antes que tivessem
publicação mais ampla. Em 1901, em Dublim, Yeats pediu pela primeira vez
Maud Gonne em casamento. Ela não aceitou, dizendo ter para isso razões
irrecusáveis, mas continuaram amigos. Em 1903, Maud fez um casamento
``patriótico'' com John MacBride, organizador de uma brigada irlandesa
no Transvaal, mas esse casamento não duraria. Yeats empreendeu uma
viagem à América, onde pronunciou conferencias sobre seus versos e
declamou poesia para classes de literatura como as de Notre Dame e St.
Mary's; falou no Carnegie Hall e viajou em turnê até São Francisco,
sempre com êxito, o que lhe rendeu afinal mais de três mil dólares.

Annie Horniman, que Yeats conhecera na Aurora de Ouro, resolveu apoiar
financeiramente a Companhia de Teatro Nacional, dando"-lhe de 1904 a 1910
cerca de dez mil libras. O~Teatro Abbey teve, depois de uma experiência
mais aberta, sua direção entregue a Lady Gregory, Yeats e Synge Yeats
revelou"-se hábil administrador, e o teatro alcançou êxito. The Playboy
of the Western World, de Synge, causou reação do público, e Yeats
tomou"-lhe a defesa, como autor que era da peça patriótica Cathleen ni
Houlihan.

De 1899 até 1908 Yeats gerenciou o Teatro Abbey, contribuindo com muitas
peças, a última das quais, no perío- ao, foi Deirdre. Como o Teatro não
fechou no dia do funeral de Eduardo \versal{VII} (1910), Miss Horniman cessou de
subsidia"-lo, mas Yeats continuaria como seu diretor até o fim da vida.

Separada Maud, que não pediu divórcio por ter"-se tornado católica, Yeats
visitou"-a frequentemente na França, e consta que, por volta de 1907
(segundo um diário não publicado do poeta, assinala Ellmann), ele obteve
uma vez recompensa por seu amor.

\section{Coole Park}

Yeats escreveu de Coole Park, a mansão de Lady Gregory, que nela
escritores e artistas vinham como andorinhas e como andorinhas partiam.
Mas a anfitriã o acolhia como se fosse um filho e nas ausências dele
enviava"-lhe reconstituintes e vinhos, e Yeats, que prezava a ordem,
tinha lá um tratamento excepcional. ``Um visitante de 1908 --- registra
Tuohy --- encontrou o poeta `profundamente mimado com tapetes espessos
amortecendo o som no corredor contíguo à sua porta, e criadas andando na
ponta dos pés para levar"-lhe caldo de carne. A~neta de Lady Gregory
costumava ouvi"-lo zumbir, por horas, de lábios fechados, enquanto
escrevia seus versos. `Ele costumava zumbir o ritmo de um verso antes de
escrever as palavras. Minha avó nos disse que essa era a razão por que
seus versos são tão bons de ler alto.' Ela recordava"-se também de que
`Mr. Yeats não falava muito --- enquanto estávamos lá, pelo menos, e
parecia mergulhado em pensamento, milhas ao longe'.''

Sua situação financeira era ainda precária, mas recebeu uma pensão
inglesa de cento e cinquenta libras por ano, que aceitou por achar que
não interferia com suas ideias nacionalistas. Com o apoio de Lady
Gregory --- a casa era agora de seu filho, que se casara --- Yeats
continuou a passar parte do verão em Coole Park, até 1917.

As visitas de Yeats a Paris, exceto uma a Verlaine, foram sempre feitas
para ver Maud Gonne ou MacGregor Mathers. Em 1907 esteve em Ferrara com
Lady Gregory e o filho desta: lera três anos antes O Cortesão, de
Castiglione. Acompanhou o Teatro Abbey em seu primeiro giro americano,
em 1911, e encontrou"-se com o pai, que se mudara para os Estados Unidos.

\section{Pound, Georgiana}

Em 1909, Olivia Shakespear e sua sobrinha Dorothy apresentaram"-lhe um
jovem americano, Ezra Pound, que passou a frequentá"-lo e que durante o
outono de 1913 e dois invernos lhe serviria de secretário. Pound, que
lhe transmitiu o gosto pelo teatro Nô, escrevendo Yeats várias peças no
estilo dançado japonês, ser"-lhe"-ia útil com a sua crítica.

Em 1915, Hugh Lane morreu afogado no torpedeamento do Lusitânia; deixou
um testamento legando 39 famosos quadros à National Gallery, de Londres,
mas em codicilo não assinado passava"-os para Dublim, desde que se
providenciasse uma galeria para recebê"-los. Lady Gregory comandou uma
batalha para recuperar as telas para Dublim, onde havia oposição ao seu
acolhimento; só muito mais tarde, em 1959, houve acordo com o governo
inglês. Yeats formou ao lado de Lady Gregory na questão, com muito
interesse.

O poeta permaneceu adepto da sucessora da Aurora de Ouro (nesta chegara
a Imperator da Ordem Externa), a Stella Matutina. Em 1912 tomou nesta o
grau de Theo- ricus Adeptus Minor e em 1914 era Postulante num novo
ritual. No verão de 1914 apresentou Georgiana Hyde"-Lees, filha de uma
cunhada de Mrs. Shakespear, à Stella Matutina. Nesse mesmo ano, fizera
uma terceira viagem aos Estados Unidos, mas voltou logo para assistir ao
casamento de Pound com Dorothy Shakespear, em abril.

\section{Thoor Ballylee e Georgiana}

Sobre a Guerra Yeats escreveu um só, famoso e alheado poema. Em janeiro
de 1916, ditou a Ezra Pound a primeira de suas peças influenciadas pelos
escritos Nô, At the Hawk's Well, acreditando ter por fim, aos cinquenta
anos, achado a forma dramática que lhe convinha.

Na Páscoa desse mesmo ano, dar"-se"-ia o movimento irlandês que levou ao
fuzilamento pessoas que Yeats conhecia e sobre as quais escreveria o
poema ``Easter 1916'' (q.v.). Entre elas o marido de Maud Gonne, John
MacBride. A~condessa Markievicz, condenada, teve a execução suspensa.

Maud, na Normandia, rejeita a segunda proposta de casamento, feita por
Yeats, e também a filha dela, bela moça de 22 anos, que o poeta, com o
consentimento de Maud, pede a seguir.

No outono desse ano, decidiu comprar Thoor Ballylee, perto de Coole, e
empreendeu a restauração dessa torre, onde viria a passar muitos verões.
Casou"-se com Georgiana Hyde"-Lees, que tinha metade de sua idade e que se
revelou médium, o que o deixou sumamente feliz. Diziam seus Instrutores
(recebidos por Georgiana) que haviam vindo para fornecer"-lhe metáforas à
poesia. No fim de novembro de 1917 passaram"-lhe a imagem da Grande Roda
das fases da lua, essencial ao pensamento místico de Yeats, e em
dezembro a ideia do cone e do giro, que mais tarde se tornaram dois
cones, um com a ponta no centro da base do outro; o progresso da alma
--- esclarece Tuohy --- dá"-se numa aspirai ascendente ou descendente, e
a história se faz cíclica. Mais tarde as mensagens vinham no sono de
Georgiana, que falava dormindo.

Depois de casado, Yeats foi para Oxford com Georgiana (havia fome em
Galway, onde tinha a torre). Em fevereiro de 1918 chegou a notícia da
morte de Robert Gregory, cujo avião fora abatido na Itália, e sobre essa
perda Yeats escreveu três poemas. Nesse mesmo àno um complô foi
descoberto na Irlanda, com muitas prisões, entre as quais as de Maud
Gonne e Con Markievicz. A~primeira estava ameaçada de tuberculose, e
Yeats conseguiu removê"-la para um hospital, de onde ela escapou. Yeats e
Georgiana estiveram todo o outono em Dublim.

Em fevereiro de 1919 nasceu Anne, a filha de Yeats, e a família foi
passar o verão em Ballylee. O~poeta empreendeu uma viagem de
conferências aos Estados Unidos, segundo Pound para obter dinheiro com
que pôr telhas em Ballylee, mas também para apresentar a mulher ao pai,
que continuava residindo çm Nova Iorque, onde veio a falecer em
fevereiro de 1922. De volta, os Yeatses vão residir em Oxford, mas no
outono de 1920 vão transitoriamente para Dublim, onde Yeats extrai as
amídalas, voltando a seguir para Oxford.

A constante do pensamento de Yeats é a imortalidade da alma, mas não
acreditava, disse uma vez, que alguém já houvesse falado com um espírito
--- ``o que aparece é uma dramatização''. Os comunicadores, escreveu,
são as personalidades ``de um sonho partilhado por minha mulher, por mim
mesmo, ocasionalmente por outros'', mas essa explicação era ---
acrescentava --- em parte aceita, em parte recusada por ele próprio.

\section{Senador, Prêmio Nobel}

Seu filho Michael nasceu em 1921, e em 1922 a Inglaterra deixou de ser a
residência de Yeats, que, além de Thoor Ballylee, passou a ter uma
grande casa em Dublim. Tornara"-se ele Senador do Estado livre da
Irlanda, como seu maior poeta, embora então se desenvolvesse uma guerra
civil. Mas foi legislador operoso, como se vê por seu poema ``Among
School Children'' (q.v.), resultante de uma inspeção escolar.

Em janeiro de 1924 viajou para Estocolmo a fim de receber o Prêmio
Nobel, que lhe fora conferido.

Conseguiu que o Teatro Abbey fosse mantido pelo Estado, e pensou numa
Academia Irlandesa de Letras, que seria fundada no decênio seguinte. Nos
seus dois períodos de Senado, falou sobre educação, manuscritos
irlandeses, a lei do copirraite; presidiu uma comissão sobre cunhagem
irlandesa de moedas. Seu mais famoso discurso foi sobre o divórcio, em
junho de 1925.

Como defendera Synge, também tomou a defesa de Sean O'Casey quando da
oposição de muitos à peça The Plough anã the Stars, em fevereiro de
1926, oposição que contou com o apoio das viúvas da revolta da Páscoa de
1916, inclusive de Maud Gonne MacBride. Yeats, nessa época, contribuiu
para o Abbey Theatre com a tradução do Édipo Rei e do Êdipo em Colona,
de Sófocles, traduções não diretas do grego, que tiveram êxito no palco.
De 1926 é A Vision, o livro em que Yeats expôs o seu sistema, ou melhor,
o sistema que a mediunidade de sua mulher tornou possível. A~primeira
edição, particular, foi escassamente comentada, o que já não aconteceu
com a edição de 1937. Nesse mesmo ano de 1926 deu"-se mal com a ginástica
sueca, e pouco mais tarde teve sarampo. Em outubro de 1927, e também em
1928, esteve seriamente doente: cuspia sangue, sentindo sintomas de
tuberculose. Sua mulher decidiu que deveriam passar no exterior os
invernos. Primeiro foram para Algeciras, na Espanha, depois para Cannes.
Como ficava mais barato viver no exterior que nas Ilhas Britânicas,
Yeats resolveu que bastava passarem três meses em Dublim, por causa dos
assuntos do Teatro Abbey.

Na primavera de 1929, recobrou"-se de uma segunda enfermidade em Rapallo.
Em julho de 1928, fez seu último discurso no Senado. Dois meses mais
tarde, manifestou"-se contra a censura às publicações, que todavia foi
estabelecida: Yeats achava que ela levaria ao exílio muitos intelectuais
irlandeses. Dedicou"-se, então, à fundação da Academia Irlandesa, o que
conseguiu com auxílio americano. Com esse intuito, esteve nos Estados
Unidos para um giro de conferências em 1932.

Planejou visitar o Japão e a Índia, e sentiu a morte de Lady Gregory, em
1932. O~ano seguinte foi quase baldo de poesia. Visitou de Valera, o
primeiro ministro da Irlanda, a propósito do Teatro Abbey, em março de
1933. Em 1934 escreveu tres marchas para o movimento dos camisas azuis
irlandeses:, estes lutaram por Franco na Espanha e voltaram depois de 6
meses, dizia Yeats que em número superior ao que havia embarcado. Yeats
foi brevemente atraído pelo fascismo como ideia --- o determinismo
histórico dizia"-lhe que um período despótico estava a caminho --- e
também emocionalmente, diz Tuohy.

\section{Anos finais}

Na primavera de 1934, Yeats submeteu"-se à operação reju- venescedora de
Steinach, apesar de seu médico, Gogarty, considerá"-la inútil. Este
considerava Yeats candidato à hemofilia desde que operou as amídalas,
com uma hemorragia em consequência. Com a operação de Steinach sua saúde
não melhorou, mas ele deixou de prestar atenção nela, e recomeçou a
escrever versos, pois tinha praticamente parado por um período. Em junho
enviou a Olivia Shakespear seus ``Cantos Sobrenaturais'', que são os
poemas, diz a crítica, que mais dependem do pensamento ocultista de
Yeats.

Em setembro de 1934 recebeu uma carta da atriz Margot Collis;
encontrou"-a em Londres,, onde sua beleza e sua voz o fascinaram.
Corresponderam"-se, ela lhe enviou poemas que Yeats a princípio corrigiu,
mas dos quais depois se desinteressou, a ponto de nem sequer abrir as
cartas que os portavam. De volta a Dublim planejou escrever poemas para
ela, que, segundo se diz, lhe inspirou um coro em A Full Moon in March e
o poema ``Margot''.

Editou The Oxford Book of English Verse, cujas omissões e inclusões, bem
como a proporção que concedeu a cada poeta, mostraram que, còmo
antologista, adotara critério marcadamente pessoal. Basta dizer que
incluía Margot Collis, sob o seu nome de solteira, Margot Ruddock, e que
deu a T\,S\,Eliot 14 e meia páginas contra 19 a Edith Sitwell. O~livro
provocou controvérsia.

Terminado o trabalho da Antologia, Yeats foi para Majorca, onde assistiu
a Shri Purohit Swami em tradução dos Upa- nixades. Em janeiro teve um
problema cardíaco, do qual passou a primavera convalescendo. Em abril
escreveu duas longas cartas, uma a Dorothy Wellesley, outra a Margot,
que apareceu em Majorca em meados de maio e lá correu para a praia para
suicidar"-se, mas descobriu que gostava da vida e se pôs a dançar. Partiu
então para Barcelona, onde em acesso de loucura pulou de uma janela,
caiu numa loja de barbeiro e foi terminar no hospital (vide o poema ``A
Crazed Girl''). Yeats pagou"-lhe a passagem de volta para a Inglaterra.
Embora se recusasse a ver Margot, mais tarde arranjou a publicação de
suas poesias e em 1937 colaborou com ela em três programas radiofônicos
sobre seus versos. Mas pelo fim do ano Margot enlouqueceria
definitivamente.

De volta da Espanha, Yeats teve uma estada em casa de Dorothy Wellesley
e depois voltou para Rathfarnham, onde estava residindo na Irlanda, para
passar o verão. Começou a reescrever com vigor, sendo dessa fase o poema
``Lápis"-Lazúli'' (q.v.), um dos melhores, achava ele, que havia feito
naqueles últimos anos. No outono voltou à casa de Dorothy, em Penns in
the Rocks. O~Swami retornou à Índia diretamente de Majorca e na
primavera de 1937 promoveu um convite para Yeats ensinar na Índia, o que
o poeta recusou.

Em agosto de 1937 Yeats comunicou à Academia de Letras que teria nos
próximos anos com que manter"-se com dignidade e conforto. Para isso um
grupo de irlandeses da América constituíra um fundo que o mantivesse
livre de preocupações financeiras pelo resto da vida.

Nesse mesmo ano, saiu uma nova edição de seu livro \emph{A~Vision;} no
inverno desse ano produziu um livro sobre suas ideias políticas,
\emph{On the Boiler.} No ano seguinte escreveu \emph{Purgatory,} peça
levada no Abbey Theatre e que suscitou alguma controvérsia com base na
religião, mas da qual diz a crítica que temi toda a intensidade dos seus
grandes poemas.

Em outubro desse ano escreveu a Dorothy Wellesley sobre a morte de
Olivia Shakespear, com palavras que ressaltam o quanto ela fora
importante para ele. Compôs ``Under Ben Bulben'' (q.v.) --- com seu
epitáfio ---, tencionando que ô poema abrisse os seus versos
postumamente publicados. Em dezembro de 1938 partiu para a França,
chegando a Cap Martin no começo desse mês, com a saúde já perturbada.
Seu filho Michaèl, da Suíça, onde estava estudando, foi passar o Natal
com ele. A única atividade de Yeats, a essa altura, era. escrever
poesia, estando ele certo de que lhé restava muito pouco tempo. Seus
últimos poemas foram ``Cuchulain Comforted'', que resistiu à
interpretação, é ``The Black Tower'', integrado em seu sistema.

Yeats morreu em 29 de janeiro de 1939 e foi sepultado em Roquebrune.
Nove anos depois uma fragata levou seus restos para a Irlanda; repousam
eles hoje no cemitério de Drumcliff, de acordo com o expresso desejo do
poeta, em sepultura onde se lê o epitáfio que para isso ele escreveu.

\section{A obra poética}

Se Yeats houvesse parado de escrever aos 40 anos, adverte Rice Henn, é
provável que tivesse ficado como um poeta menor. Não havia até Yeats,
diz o crítico, precedente: para um poeta produzir sua maior obra entre
os 50 e os 75 anos de idade. Mas com Yeats isso ocorreu, por causa do
comando que adquiriu sobre as palavras e da técnica de que se
assenhoreou através dos anos, levando"-o a produzir uma obra que o situa
não só entre os grandes poetas do século \versal{XX}, como entre os maiores
deles. Outro dos títulos de, grandeza da poesia de Yeats --- e que tem
sido devidamente assinalado --- é o seu amplo feixe de temas, que o
deixa praticamente sem competidor na língua inglesa de seu tempo.

Embora Yeats tivesse adotado um sistema de pensamento expresso em vários
livros de prosa, é possível fruir de seus poemas sem recorrer a fundo a
esse sistema, pois cada poesia, multívoca embora, tem a sua própria
consistência e lógica imaginativa. Entre as imagens dominantes em sua
obra, Henn arrola Leda e o cisne, Helena e o incêndio de Troia, a torre
em suas múltiplas formas; Bizâncio e os seus mosaicos; o sol e a lua; a
casa em chamas; a caverna, o espinheiro, o poço; a águia, a garça, a
gaivota, o falcão; o cego, o coxo, o mendigo; o unicórnio e a fênix; o
cavalo, o cão de caça, o javali.

Já se tem acentuado muito, também, a mudança que, a partir de
determinada altura, Yeats imprimiu em sua poesia: ele próprio chama a
atenção para isso em ``A Coat'' (q.v,). Mas, na visão de Ellmann, as
coisas não se processam exatamente assim. ``Os mais velhos poemas,
escritos nos anos 80 e 90 do século passado, e os mais novos, escritos
até os dias antes de sua morte em 1939, assumem um caráter diferente. Os
primeiros parecem menos remotos e espirituais, os últimos menos
exclusivamente sensuais. Há mudanças sazonais, mas não terremotos ou
macaréus. Seus temas ou símbolos são fixados na mocidade, e depois
renovados com vigor e imediatidade crescentes até o fim de sua vida.''
De qualquer modo, mesmo quando a poesia de Yeats não se rende ao exame
--- por nos faltarem as chaves --- mesmo aí ela nos deixa a sensação de
grandeza, tal a arte e o travejamento dos versos, muitos dos quais
inesquecíveis.

\section{Os livros}

A obra de Yeats em poesia lírica engloba os seguintes livros: Crossways
(1889), The Rose (1893), The Wind Among the Reeds (1889), In the Seven
Woods (1904), The Green Helmet and Other Poems (1910), Responsibilities
(1914), The Wild Swans at Coole (1919), Michael Robartes and the Dancer
(1921), The Tower (1928), em geral considerado o seu maior livro, The
Winding Stair and Other Poems (1933), ``Parnell's Funeral and Other
Poems'', in A Full Moon in March (1935), New Poems (1938). Last

Poems ê póstumo (Cuala Press, 1939). Tem, além disso, poemas narrativos
e dramáticos, bem como muitas peças teatrais, e livros de outro gênero,
como memórias e ideias.

Os poemas, cuja tradução se irá lèr, figuram entre os mais altos e
famosos de Yeats. Com as notas de pé de página procuramos ilustrar os
mais simples; para os mais complexos, damos a seguir extratos da crítica
anglo"-americana.

\section{The Second Coming}

The Second Corning'' tem sido considerado sob vários aspectos e, embora
seu sentidorse prenda à linguagem particular de Yeats, como poema
(assinala"-o jeffares) independe das ideias do poeta, assumindo uma
realidade multívoca. Há, de fato, vários modos de abordá"-lo: um, por
exemplo, é o de Cleanth Brooks, que, relacionando"-o com o sistema
yeatsiano, tal como exposto em A Vision (1925), toma"-o como um poema
histórico, uma visão dos próximos dois mil anos, novo ciclo qué sucederá
ao iniciado com o advento de Cristo 0.

Ja Louis MacNeice\footnote{The Poetry of W\,B\,Yeats, Faber and Faber, Londres, reimp. de 1979, pp\,119 e ss.}  prefere vê"-ló relacionado a um tempo
atual. Escreve ele que a primeira"-quadra foi ligada por Spender ao
fascismo, mas MacNeice julga duvidoso que

Yeats tivesse tencionado isso tão precisamente em sua profecia. A ``maré
escura do sangue'', segundo ele, reponta não obstante uma excitação da
violência instintiva que encontra vazão natural na mania fascista das
massas. Com um fatalismo paralelo ão do Marxismo --- continua o crítico
ele sentiu que o mundo estava maduro para o poder dos ``pibres''. ``É
interessanté comparar --- assinala MacNeice

`The Second Coming' com o grito de T\,S\,Eliot em The Waste Land. Eliot,
antibolchevista como Yeats, obse- da"-se, como admite em nota, com a
`presente decadência da Europa Ocidental, com o afrouxamento da tradição
geral europeia'. Mas a apaixonada intènsidade, dos piores não oferece
compensação para ele. Para ele não se trata simplesmente de uma volta
necessária na roda; é, no fim, completa dissolução.'' ``Quando a escola
de Auden apareceu, os que eram nominalmente .filiados ao Comunismo
mostraram muita semelhança superficial com Eliot, mas, abaixo da
superfície, estavam realmente mais próximos de Yeats; a poesia inicial
deles era muito frequentemente sombria, mas era mais o sombrio da
tragédia do que o do derrotismo, do niilismo. Cómõ Yeats eles Opuseram
ao caos contemporâneo urii código de valores, a crença num sistema, e
--- através -de'' Suaá manifestações de aviso --- , uma crença na vida,
ná' dígáidádé, na córàgem,, e, na resistência do animal humàno. Tories
a' cair,, sim. Más eles sugerem (suas premissas iílarxistas `levando''1
na mesma direção de Yeats) que, quando uma 'torre` cai, alguma coisa se
ergue em seu lugar.'' Assim, pois, a VisaoHieYeats se referiria aos
males iminentes, que"-sèíiâm superávèís em seu próprio sistema cíclico.

C\,M\,Bowra\footnote{\emph{The Heritage of Symbolism,} Macmillan, Londres, 1947, pp\,208--209.}  também toma ``The Second Coming'' como um
poema profético que traí em si uma intensidade de medo e horror.
``Inspirado pelá1 anarquia do mundo, pelos crescentes derramanlientos de
sangue e pela destruição da fé, Yeats tem uma visão. Não precisamos crer
que realmente a teve. Surge da dúvida e do desespero, do sentido de
desastre iminente, que é conhecido por todos os corações humanos. (. .
.) Como George è Blok, Yeats tem às vezes a visão de um futuro
aterrador. Mas, contrariamente a eles, não o teme nem o deseja.
Simplesmente o vê e se dá conta de que é1 extremamente estranho. Ele
conserva seu desapego de profeta, mas não obstante o poema está cheio de
um sentido extraordinário de algo portentoso. O~verso medido, as frases
repetidas, as imagens simples e terrivelmente eficazes expressam este
momento de visão concentrada e surpresa. E~tampouco é esta, meramente,
sua experiência pessoal. Há poucos que não hajam sentido algum mal
indecifrável pendendo sobre o mundo, e não possam encontrar aqui um eco
de seus próprios temores.'' Para Bowra, portanto, o poema se refere a um
medo vago sobre o destino do mundo.

Interpretação mais detalhada é a de Richard Ellmann\footnote{\emph{The Identity of. Yeats,} Faber and Faber, Londres, 1983 (l.a ed.,
1954), pp\,257 e ss.} .
Lembrando que a noção de que um novo deus vem a intervalos regulares
para substituir o velho deus é familiar em Teosofia e se diz de cada
ciclo que tem uma divindade especial, adverte o crítico que Frazer e
outros mitólogos comparatistas sustentam, contudo, que a mesma divindade
passa frequentemente de uma cultura a outra, onde adquire um novo nome e
se ajusta às condições locais e temporais. Yeats era igualmente versado
em ambas as teorias, mas para o\^{} propósito de sua poesia achou o deus
cíclico dos teoso- fistas mais adequado. E~tem em seus poemas alusões
desse tipo. Porém ``The Secottd Corning'' --- continua Ellmann ---
difere das profecias antecedentes por encarar com horror a chegada do
novo deus. A~I Grande Guerra e a guerra pelà independência dá Irlanda
(1921) pareciam prefigurações, e, se não bastassem, a escrita automática
de Mrs. Yeats constantemente imprimia nele a palavra ``terror''.

(.;.) O titulo do poema depende de uma fusão da predi- çãopde Cristo de
sua segunda vinda, em Mateus 24, e da visão de São João, da vinda da
besta do Apocalipse, ou Anticristo.

Yeats considerava com acerto, frisa Ellmann, este um de seus poemas mais
importantes, e citou"-o em 1938 a Ethel Mannin como prova de que não era
indiferente ou insensível à ascensão do fascismo. ``Cada nervo treme de
horror com o que está acontecendo na Europa: `A cerimônia da inocência
se afogou'.'' Também o citou em suas Autobio- graphies, em 1922, para
sumariar ``a crescente fúria assassina do mundo'' e ele (o poema)
sustenta a sentença com a qual Yeats findou The' Trembling of the Veil,
``depois de nos o Deus Selvagem''. {[}…{]} ``Os detalhes do poema
--- consigna Ellmànn --- oferecem certa dificuldade. A~imagem do falcão
que'está fora do controle do falcoeiro não deve ser tomada, como alguns
sugeriram, como a imagem do homem desprendido1 de Cristo; Yeats não
teria atravancado o poema referiiido"-se a Cristo simultaneamente como o
falcoeiro e tomo um berço de balanço depois. Essencialmente a perda de
contacto do falcão implica a separação do homem de todo o seu próprio
ideal, que o habilitou a controlar sua vida, quer isso venha da
religião, quer da filosofia, quer da poesia. É~também, em termos mais
gerais, sua ruptura com todo laço tradicional. `A màré escura do sangue'
refere"-se principalmente às terríveis forças destrutivas que se soltam
no fim de uma era, e refere"-se especialmente à guerra. Enquanto `a
cerimônia da inocência' envolve uma alusão ao rito purificador do
batismo, `cerimônia' é usada no sentido de cerimoniosi- dade. Pois, num
poema do mesmo período, `A Prayer for my Daughter' (1919) a alma é
inocente apenas quando não tenha força que não seja a sua, é quando seja
de todo autossuficiente. A~cerimônia é o seu modo de proteger"-se da
vulgaridade das ruas; obliterada ela, os melhores homens nada têm que os
eleve da maré.

``A primeira estância prepara o caminho para o ominoso evento da segunda
estância. Até o inicio da 13.a linha o leitor ainda pode esperar que a
Segunda Vindauseja a reaparição de Cristo, benéfica mas terrorosa. Más
com a palavra `troubles' e a descrição da imagem essa esperança se
converte em medo. O~que quer que a noyà dispensação possa trazer,
inspira apenas um senso de horrível desamparo para evitar o que ninguém
deseja, A imagem vir do Spiritus Mundi, o armazém de imagens, é
importante porque indica que a imagem não é pessoal, que ele não a
pensou deliberadamente, mas que ela se forçou em sua consciência. Ele
`foi inspirado', não por um deus, mas por um poder igualmente
irresistível e onisciente.

``Embora ele se refira à imagem como uma `forma' e pretenda que o rótulo
indeterminado aumente a sua portento- sidade, deixa claro que ela é, ou
é como, a Esfinge egípcia,

que é masculina (ao contrário da Esfinge grega). Esse animal esteve em
sono de pedra por dois mil anos, e agora mesmo parece estar"-se movendo
como um pesadelo rumo ao nascimento e ao acordar. `O berço de balanço'
do Cristianismo por fim cedeu lugar ao seu oposto, pois o Cristianismo
atingiu o seu limite extremo. (. . .) Embora Yeats não seja muito
apreciadõr dô Cristianismo, e considere sua supressão da personalidade
individual como tendo levado à presente anarquia, no fim do poema,
contudo, encara algo muito pior. A~notificação final de que o novo deus
nascerá em Belém, que o Cristianismo associa com a infância passiva , e
a ternura do amor materno, torna a sua brutalidade particularmente
aterradora.''…

Que o poema deve algo aos acontecimentos da época é coisa que parece
certa, pois nos seus esboços muito iniciais se fala dos alemães na
Rússia, e que ``todo dia um inocente morreu''. Quanto ao falcão, John
Stallworthy\footnote{Between the Lines, Yeats' Poetry in the Making, Oxford, 1963, p\,21.}  sugere que assim como Leda e o cisne
iniciaram um ciclo histórico e a Virgem e a pomba (o Espírito Santo)
inauguraram outro, talvez Yeats bem no começo, em seus rascunhos,
quisesse fazer o falcão predatório começar o novo ciclo; mas desistiu
disso porque o falcão, devido às implicações que tinha em sua
simbologia, era inepto para tal.

\section{Oração para minha filha}

Em ``A Prayer for my Daughter'' (1919), o advento da ruína da
civilização --- escreve Jeffares --- preocupa Yeats, como se vê nos w.
12--16. Stallworthy, contudo, detecta nesses versos, mais propriamente,
uma visão da violência cósmica que se aproxima. ``Esse poema ---
continua Jeffares\footnote{A\,Norman Jeffares, W\,B\,Yeats, The Poems, Edward Arnold, reimp. de
1983, p\,41.}  --- acusa a flexibilidade que ele
estava alcançando, pois pode mover"-se através da descrição do lugar que
estamos nos acostumando a reconhecer, a torre; pode descrever livremente
o sombrio estado de sensibilidade do poeta e então mover"-se para a ideia
da beleza na mulher, e daí para os símbolos de grande amor tidos por
desapontadores, como Helena, Afrodite e por implicação Maud Gonne. Há um
louvor da cortesia, encanto, juízo e da alegre amabili-

dade (que Yeats encontrara no casamento), tanto quanto uma esperança de
alegria. Então vem a terrível denúncia do ódio intelectual de Maud
Gonne, a mais encantadora mulher já nascida, cuja mente opiniática é
duramente atacada. As últimas estâncias louvam a inocência, e o costume
e a cerimônia. O~poema é um amálgama de símbolos, sua riqueza de
composição é notável, e seu fácil fluxo de ideias, mais sutilmente
ligadas do que possa parecer à primeira vista, é o resultado da
crescente habilidade de Yeats de fazer seus conceitos coerirem. É~um
composto de amor e ódio; o desprezo pelas ruas lembra"-nos das pequenas
ruas que Maud Gonne teria lançado contra as grandes; o louvor da
inocência e da beleza recua para a mocidade idealística, quando a
alegria era possível. Demonstra, contudo, conhecimento próprio'', como
se vê pelas linhas 48--53.

Para Ellmann, neste poema, a alma é inocente apenas quando reconhece só
a sua própria força e é completamente autossuficiente. A~cerimônia é o
meio de proteger"-se contra a vulgaridade das ruas; uma vez esquecida a
cerimônia, os melhores homens nada têm a mantê"-los acima da maré.
Explica MacNeice que para Yeats o culto do corpo, tão evidente nos
livros posteriores, tem sempre esta qualificação --- que o corpo governa
por direito sobrenatural. A~par disso há a sua crença de que as
convicções, especialmente as convicções políticas, destroem a
integridade da mulher. Já em 1909 Yeats havia escrito que ``as mulheres,
porque o fato principal de suas vidas tem sido o dar"-se ou dar à luz,
dão tudo à convicção como se esta fosse uma terrível boneca de louça''.

Acentua Stallworthy que Yeats, falando um tanto dele, escreveu uma
oração para sua filha, mas, noutro nível de interpretação, para o mundo.

\section{Sailing to Byzantium}

Yeats dizia simbolizar sua procura de vida espiritual com uma viagem a
Bizâncio, que surge aqui, se se toma como certa a alusão ao imperador
Teófilo, no fim do primeiro milênio. Viu ele mosaicos bizantinos em
Ravena (1907) e na Sicília, em Monreale e na Capela Palatina de Palermo
(1924), bem como o Cristo Pantocrátor em Cefalu. O~poema foi escrito no
outono de 1926 e estampado em The Tower (1928).

Segundo'MacNeice, em ``Sailing to Byzantium'' o poeta exprime o desejo
de renunciar à música sensual do mundo que o cerca, substituindo"-a por
Bizâncio, ``que representa um mundo de formas' platônicas isentas do
fluxo do vir"-a- ser (um mundo que, sendo o do artista contemplativo, é
na verdade mais de Schopenhauer que de Platão). A~eternidade significa o
`artifício da eternidade'. Yeats está ainda, embora relutantemente,
assegurando a supremacia da arte, tendo a arte, como sempre para ele,
uma sanção sobrenatural''. Explica MacNeice, também, que Bizâncio é um
mundo onde o azul é sempre azul, ao contrário do mundo físico onde um
objeto azul muda com cada alteração; e mais adiante esclarece a relação
que Yeats estabelece entre ``artifício'' e ``eternidade'': o poeta
expressa o desejo de ir cantando como um pássaro de ouro, isto é, de ser
uma obra de arte produzindo obras de arte, e assim
imortal.\footnote{Ellmann afirma que o poeta está menos interessado na vida, mas mais
capaz de considerá"-la uma vez transformado em pássaro: este canta ``o
que passou, está passando ou por passar''. Já Stallworthy julga que o
pássaro é a alma desen- camada de Yeats e que os nobres e damas de
Bizâncio são também espíritos.}  Ä propósito desse pássaro, Yeats esclarece
ter lido nalgum lugar que no palácio do imperador, em Bizâncio, havia
uma árvore feita de ouro e prata, e pássaros artificiais que cantavam.
Acreditam críticos como Finneran que o lugar onde Yeats leu deve ter
sido The History of the Decline and pall of the Roman Empire, escrita
entre 1776 e 1788 por . Edward Gibbon (1737--1794), \versal{VI}, 81. Reza o texto
que ihavia no palácio ``uma árvore de ouro, com folhas e ramos, os quais
abrigavam uma multidão de pássaros que gorjeavam suas notas artificiais,
e dois leões de ouro maciço e do , .tamanho natural, que tinham a
aparência e o rugido de seus irmãos da floresta''. O~imperador que
mandou fazer essas obras de arte foi Teófilo, que esteve no trono de 829
a 842. Para Jeffares, contudo, e por certo menos provavelmente, as
fontes do pássaro artificial, ``imagem da sabedo- ; ria sobrenatural'',
pode ser, além de outras leituras, a Ordem da Aurora de Ouro com a
lembrança, sugerida por Schanzer, de ``O Rouxinol do Imperador'', de
Hans Andersen.

O rouxinol está, como assinala o mesmo crítico, livre do fluxo da vida
humana; e Bizâncio foi escolhida porque, como escreve Yeats em A Vision,
``na antiga Bizâncio, e talvez nunca antes ou depois na história
registrada, a vida religiosa, estética e prática eram uma só
{[}…{]}; arquiteto e artífice --- embora talvez não os poetas,
pois a linguagem tinha sido o instrumento da controvérsia e deve ter"-se
tornado abstrata --- falavam à multidão e a poucos ao mesmo tempo. O~pintor e o mosaicista, o ourives de ouro e prata, o iluminador de livros
sagrados eram quase impessoais''. Yeats está aqui evocando, observa
Jeffares, suas memórias visuais dos mosaicos de Ravena e de livros
específicos sobre Bizâncio.

Ser poeta e não sofrer tudo o que isso impõe é um desejo natural rium
homem de idade, adverte Bowra. ``Parece"-se à concepção de Mallarmé de
que o poeta é unicamente ele próprio quando está morto, e à crença de
Rilke de que o canto significa a perda da personalidade numa unidade
mais vasta do que tudo o que conhecemos.''

A interpretação do pássaro cantando não é pacífica, uma vez que estamos
diante de poesia concentrada. Assim, para L\,C.
Knights\footnote{Explorations, Chatto 7 Windus, Londres, 1951, p\,183.} , o tema da meditação e do canto do poeta é
``o que passou, está passando, ou por chegar''; e a função do
``artifício da eternidade'' é celebrar aquele mundo vivo da primeira
estrofe, na qual a ênfase cai igualmente em ``perecível'' e ``geração''.
Essa interpretação, que se apoia num trecho de Yeats em Dramatis
Personae, por certo explica satisfatoriamfente o ``artifício'', isto é,
``estratagema'' da eternidade.

Quanto ao poeta pedir aos sábios que venham do ``fogo sagrado'', ``perne
in a gyre'', isto é, que voltem para o reino da natureza e se tornem os
``mestres"-cantores'' da alma do poeta, explica Cleanth Brooks que uma
citação do Anima Mundi é esclarecedora deste ponto: ``Há duas
realidades, a terrestre e a condição do fogo. Todo poder vem da condição
terrestre, pois nela todos os pontos se encontrám e nela só o extremo da
escolha é possível, a plena liberdade. E~nela está o heterogêneo, e o
mal {[}…{]}; mas na condição do fogo tudo é música, tudo é
repouso.'' Acrescenta Brooks que para Yeats os mortos cujas almas
passaram por todas as sequências e cujas sequências chegaram ao fim
estão na condição do fogo. E~a alma é capaz de recordar tudo. É~o
influxo do fogo que o poeta deseja que chegue a ele. Yeats, em sua
simbologia, fala também de um quinto elemento, ``o véu que esconde os
outros quatro, um pássaro nascido do fogo''. Brooks assinala, contudo,
que o poema revela excelência e estrutura estética independentes dos
símbolos de Yeats. De fato, é possível admirá"-lo, mesmo à margem dos
símbolos, lidando com a simples oposição corpo"-espírito.

\section{The Tower}

Sobre este poema Yeats escreveu a seguinte nota, em 1928: ``As pessoas
mencionadas, a lenda, a história ou a tradição as associam com a
vizinhança de Thoor Ballylee ou Castelo Ballylee, onde o poema foi
escrito. Mrs. French viveu em Peterswell no século \versal{XVIII} e tinha
parentesco com sir Jonah Barrington, que descreveu o incidente das
orelhas e os contratempos que isso acarretou. A~beleza campesina e o
poeta cego são Mary Hynes e Raftery, e o incidente do homem afogado no
pântano de Cloone está registrado no meu Celtic Twilight. A~perseguição,
por Hanrahan, da lebre e cães fantasmas é de minhas Stories of Red
Hanrahan. Os fantasmas foram vistos em seu jogo de dados onde agora é um
quarto, e o velho falido viveu há cerca de cem anos. De acordo com uma
lenda, ele só podia sair do castelo em dia de domingo, por causa de seus
credores, e de acordo com outra ele se escondia na passagem secreta.
``No trecho do cisne na parte \versal{III} ecoei inconscientemente uma das mais
encantadoras poesias líricas de nosso, tempo --- o `Cisne Agonizante',
de Mr. Sturge Moore. Eu recitei"-o frequentemente durante um circuito de
conferências na América, o que explica o furto {[}…{]}.

``Quando escrevi as linhas sobre Platão e Plotino esqueci que há alguma
coisa em nosso modo de ver que nos faz contemplá"-los como inteira
transcendência. Não escreveu Plotino: `Que cada alma se lembre, então,
no início, da verdade de que cada alma é o autor de todas as coisas
vivas, que incutiu vida em todas elas, o que quer que seja nutrido por
terra e mar, todas as criaturas no ar, as divinas estrelas no céu; ela é
que faz o sol; ela própria formou e ordenou este vasto firmamento e
conduz todo aquele movi- mento rítmico ---. e ela é um princípio
distinto de todas as coisas a que dá lei e movimento e vida, e deve
necessariamente ser mais nobre do que elas, pois elas se reúnem ou
dispersam quando a alma lhes traz vida ou as abandona, mas a alma, uma
vez que jamais pode abandonar"-se a si mesma, é de eterna existência?''

Acentua Jeffares que o poema é companheiro de ``Sailing to Byzantium''
nisso que aborda o problema da velhice e gira em torno da imagem do
pescador que Yeats tinha usado antes para retratar seu homem ideal. Na
primeira parte do poema ele se refere à sua própria pescaria em Ben
Bulben, quando menino, acrescentando que, ao escrever o poema, tinha
imaginação mais excitada, fantástica, veemente do que então, e todavia,
por causa da velhice, deve submetê"-la ao interesse por coisas abstratas.
Na segunda seção Yeats cuida de lembranças. ``A passagem de Raftery a
Homero, de Helena à Maud Gonne é útil e econômica.'' Depois, ainda na
resenha de Jeffarés, o poeta se volta para Red Hanrahan, que ele
inventou, e para os moradores da Torre. Pergunta a todos se têm raiva,
como ele, da velhice. A última seção louva os moços na tradição
anglo"-irlandesa de Burke e Grattan, ``que deram, embora livres para
recusar'', exalta a ``alma amarga'' do homem e volta para os jovens,
para lembrar que já foi como eles, nota que interliga o poema, tornando
a referir"-se à sua própria pesca juvenil no Ben Bulben. No fim afirma"-se
compelido a estudar enquanto ò corpo decai.

Ellmanri acentua que Yeats usa o caso da jovem da canção, na qual a
realidade e a imaginação se tornam inextricáveis, para sugerir que a
arte suprema é aquela na qual essa fusão se cumpre. Diz também que,
sendo Hanrahan um tipo de sua invenção*, Yeats implica em primeiro lugar
que Hanrahan, por ser mma imagem e isento de experiência real, pode
conhecer os segredos da Anima Mundi e da , existência; e em segundo
lugar que o poeta, usando o poder .criativo para descrever as façanhas
de Hanrahan, e mesmo ; a sua morte, pode com igual direito segui"-lo
além"-túmulo. Depois de perguntar a Hanrahan se a imaginação é mais
dominada pela mulher que se conquistou ou pela que se perdeu, o poeta
parte para uma proposição mais violenta. ``Aquele arrojado poder
criativo --- acentua Ellmann --- que pode mover os homens além das
possibilidades da

Visão e do tacto, ou criou do ar seres como Hanrahan {[}…{]} é a
força primeira que gera o mundo. Agora Yeats usou Platão e Plotino como.
bodes expiatórios e atacou"-os como `inteira transcendência'. Mais tarde
ele admitiu que eles mereciam essa designação, mas considerou-à,
evidentemente, bastante acurada para considerá"-los como alvos
simbólicos.'' O crítico cita aqui os versos de ``And I declare my
faith'' até ``translunar Paradise'', e remata que essas asserções não
são a mistura de imagens diurnas e noturnas, de luar e luz do sol num
``feixe inextricável'', mas antes uma fusão forçada de todas as coisas
em imagens noturnas criadas pela imaginação humana. No poema ``Morte''
diria mais tarde Yeats que ``o homem criou a morte''. Seu sub-
jetivismo, elucida Ellmann, é um grito dramático de desafio àqueles que
denegririam o homem ou o sujeitariam a abstrações como morte, vida, céu
ou inferno, Deus, o Um de Plotino, o Bem ou as ideias eternas de Platão.
O~humanismo arrisca"-se ao solipsismo;\^{} em vez de conceder algo à
oposição, ele erige o homem não apenas na medida, mas no criador de
todas as coisas. Yeats, na década de 20, julgava que Berkeley, antes de
ter"-se tomado bispo de Cloyne, havia ``provado'' que ``o mundo era uma
visão'' do homem. Diz Yeats, alhures, que o rosacruz pode proclamar com
os druidas que o homem criou o mundo, A posição que Yeats assumiu,
nestes versos, não é constante nele, pois em vários lugares crê na vida
e na morte.\footnote{Frank Tuohy, \emph{Yeats,} Macmillan, Londres, 1976, p\,186.} 

\section{Leda e o cisne}

Assinala a crítica que ``Leda e o Cisne'' tem que ver com ás teorias -de
Yeats, pois a anunciação a Leda o poeta a encara como. introdutória do
ciclo da civilização clássica, sendo Leda. e o Cisne paralelos , a"-Maria
e à pomba (o Espírito Santo))nque assinalariam o ciclo da civilização
icristã. ``Se a mente de Yeats --- escreve Ellmann --- não se tivesse
ppnstantemente fixado no surgimento e declínio das civilizações,, rto
`divino influxo' que começou cada nova era, em Leda com um paralelo de
Maria porque sua filha'' (Helena de Troia), ``como o filho de Maria,
mudou o mundo, nas terríveis consequências de ter gerado Helena, ele
jamais poderia ter escrito o poema. Por outro lado, tais preocupações
poderiam ter dado em nada se ele não houvesse decidido focar o poema na
própria violação, que descreveu apaixonadamente, se ele não fosse
familiar com o mito de Leda na literatura e na arte, e se ele não
achasse sensibilidade humana contemporânea na questão com a qual o poema
termina, se o poder e o conhecimento podem jamais unir"-se na vida.''
Assim postos os termos finais, entendem"-se pois as palavras de Cleanth
Brooks de que ``Leda e o Cisne'', longe de ser um belo camafeu, um
objeto de arte isolado, colhido nas ruínas da civilização mais antiga,
tem uma relação vital com Yeats em sua civilização do século \versal{XX}.

MacNeice assevera que o mito de Leda é uma chave para o pensamento de
Yeats ---- a união do deus e do homem, mas o deus disfarçado como
criatura com inteligência menos que humana. ``Em A Vision Yeats põe esse
mito na origem da história europeia, fazendo a anunciação a Leda
paralela à anunciação a Maria. A~união sexual, como o próprio tempo, é
um paradoxo; parecendo contingente e relativa ela é realmente o veículo
de um Absoluto.'' Esclarece MacNeice, noutro lugar, que para Yeats o
eterno (Zeus) requer o temporal (Leda); além disso, que o ser humano
(Leda) requer o animal (o cisne), que Deus e a Natureza de fato requerem
um o outro, e que o mundo só terá sentido em termos de encarnação.

Em A Vision, seção ``Dove or Swan''\footnote{Pausânias, Descrição da Grécia, \versal{III}, Lacônia, \versal{XVI} §\,1, consigna: ``Aí
vem existindo, suspenso do teto, um ovo preso por fitas,' e dizem que é
o famoso ovo que a lenda diz ter sido posto por Leda.'' Yéats deve
estar"-se lembrando desse templo.}  Yeats escreve:
``Imagino a anunciação fundadora da Grécia como feita a Leda,
lembrando"-me de que mostravam, num templo espartano, um ovo não incubado
dela (\footnote{} ), e que de um de seus ovos veio o Amor e
de outro a Guerra. Mas todas as coisas são antitéticas, e quando em
minha ignorância tento imà- ginar que civilização mais antiga ela
refutou, posso ver pássaro e mulher encobrindo algum canto do luar
matemático de Babilônia.''

``Leda e o Cisne'', no sistema de Yeats, frisa Tuohy, descreve a
anunciação de um ciclo histórico que começa em 2000 a.C\,e e seguido
pela Anunciação que traz a era Cristã.

Tem"-se imaginado em que obra de arte Yeats pode ter pensado para pôr
Leda de pé, cambaleante, com a nuca presa pelo bico do cisne. Há muitas
hipóteses, mas a mais apta parece ser a indicada por Charles Madge: um
baixo- relevo grego que Yeats possivelmente viu no Museu Britânico, como
informa Ellmann. O~poema, contudo, em seu significado, o transcende de
muito.

Entre escolares

Em seu Axel's Castle, Edmund Wilson (n) toma este ``belo poema'' de The
Tower como exemplo do que ele denomina ``uma espécie de terceira fase''
da poesia de Yeats. ``O poeta --- escreve ele --- agora `um sorridente
homem público de sessenta anos' faz uma visita oficial a uma escola para
meninas mantida por freiras; e, ao olhar para as crianças lá, lembra"-se
de como a mulher que ele amara disse"-lhe um dia de alguma `áspera
censura' ou `fato banal' de sua meninice, que lhe transformaram `algum
dia infantil em tragédia'. E~por um instante o pensamento de que ela
pudesse ter sido como uma das crianças diante dele reviveu a excitação
de seu velho amor. Ele recorda a mulher em toda a sua beleza jovem --- e
pensa em si próprio com os seus então sessenta anos --- `um tipo
satisfeito de velho espantalho'. De que serve agora a filosofia? toda
beleza não se vincula ao corpo e não se destina a decair com ele? Não é
até a própria beleza divina, lá adorada pelas freiras, inseparável das
suas imagens, que elas adoram?'' Wilson transcreve a última estrofe do
poema e continua: ``Aqui a cena real no convento, as emoções pessoais
que desperta e as especulações gerais que essas imagens sugerem, foram
entretecidas e postas a agir reciprocamente, ao mesmo tem* po que são
mantidas separadas e distintas. Um assunto complexo foi tratado na mais
concentrada das formas, e todavia sem confusão. Percepções, fantasias,
sentimentos e ideias têm todos o seu lugar no registro do poeta. É~um
momento de vida humana, magistralmente captado e feito permanente, em
toda a sua nobreza e imperfeição, seu mistério e realidade, seu contacto
pessoal direto e abstração.''

L\,C\,Knights não deixa passar que Yeats contrasta a beleza juvenil da
mulher com sua imagem presente eáaí questiona os valores que, acreditam
os homens, dão valor à vida. ``Filosofia e poesia (estância \versal{VI}) ---
`velhas roupas sobre velhos bordões para espantar um pássaro'; a
religião (estância \versal{VII}) nasceu da necessidade do homem e não pode
responder às perguntas; e a penosa antinomia de desejo e frustração é
sentida como enraizada na experiencia. Mas isso --- continua Knights ---
é parafrasear muito cruelmente; pois exatamente como elementos que, num
poema maior, poderiam parecer românticos, são equilibrados por uma sábia
apreensão da realidade, como a forte emoção pessoal (`my heart is driven
wild') se mistura com um jogo mental, espirituoso e
irônico\footnote{Knights toma como irônicos os versos ``To cut and sew, be neat in
everything / In the best modern way'' (deve"-se acrescentar que outros
críticos negam aqui essa ironia, pois as freiras estavam adiantadas em
seus métodos), e como autoirridente o início da estância \versal{IV}.} , assim na consideração das satisfações
que a vida tem a oferecer há um firme equilíbrio semelhante. O~mel da
estância V não é meramente a `droga' que destrói a recordação da vida
pré"-natal; evoca uma atitude `positiva' quanto à experiência explícita
no espírito e no agradável movimento constante da estrofe seguinte.''
Knights transcreve a estância V e continua: ``E na estrofe \versal{VII} as
`imagens' da religião podem ser `self"-born mockers of man's enterprise',
mas são também `Presenças/Que a paixão, a piedade ou a afeição conhecem,
e que toda a glória celeste simbolizam', e as emoções humanas que as
animam são reais e valiosas. É~essa fina e complexa balança de variados
reconhecimentos e energias que ficam atrás da estância final e a
justificam: essa estância em certo sentido fornece uma resposta para as
perguntas e em outro sentido as anula. No âmbito da prosa e da lógica as
quatro últimas linhas podem tomar"-se como implicando a futilidade de
dissecar a vida, que é crescimento e movimento, para encontrar"-lhe os
valores; mas a força poética das imagens encerra uma afirmação
triunfante de totalidade e espontaneidade que não é menós `real' por
existir apenas na forma de um símbolo de possibilidades perpetuamente
ir- realizadas.''

Byzantium

Dois, pelo menos, foram os motivos que levaram Yeats a escrever este
extraordinário poema. Em primeiro lugar, quis ele responder a Sturge
Moore: ``O poema origina"-se de uma crítica sua. Você objetou à última
estância de `Sailing to Byzantium porque um passaro feito por um ourives
era tao natural como qualquer outra coisa. A~crítica mostrou- me que a
ideia necessitava de esclarecimento''. Em segundo lugar, Yeats
escreveu"-o para ``aquecer"-se de volta à vida''. Ele tinha estado em
risco de morte, em Rapallo, durante o outono de 1929 e seus primeiros
indícios do poema, como projeto, são de 1930, 30 de abril. Assim ele
esquematizava o que teria de fazer: ``Descreva Bizâncio como ela é no
sistema pelo fim do primeiro milênio d.C.'' E em tinta diversa, sobre
outras linhas riscadas: ``Uma múmia a caminhar; chamas nas esquinas da
rua onde a alma é purificada. Passaros de ouro forjado cantam nas
árvores 'de ouro. Na enseada (delfins) oferecendo as costas aos mortos
lamén- tosos para levá"-los ao paraíso.''

Stallworthy, que analisa a construção do poema desde os seus estádios
iniciais, afirma que a múmia, no poema, é o guia que leva o poeta
através do paraíso e do purgatório (estancias 3 e 4). A~seguir, condu"-lo
à enseada e a um estádio mais próximo da vida. Aqui eles veem o cetáceo
que leva as almas para o Paraíso'. ``Como o pássaro de ouro no ramo de
ouro, o Imperador e os fogos da purga- çao, os delfins só se investem de
sua plena força imaginativa neste segundo poema'', (o primeiro era
``Velejando para Bizancio''). ``Uma vez que trafegam'entre as praias do
mundo natural e sobrenatural, eles, como os que os montam, são compostos
de `lama e sangue'.''

O poema começa com o recuo das imagens indepuradas do dia; a soldadesca
dorme, cessam os ruídos da noite, o canto dos notâmbulos depois de ter
soado o grande gongo da catedral. E~passa"-se para outro plano, o da
serenidade: um zimborio dluminado pela lua ou pelas estrelas (a cúpula
de Santa Sofia? o firmamento?) desdenha o que o homem é: complexidades,
a fúria e a lama das veias humanas. À~frente do poeta surge uma imagem,
que será quem lhe mostrara o caminho: o ``carretel de Hades'' é a alma,
enrolada nas faixas da múmia. O~poeta, nos limites entre a vida e a
morte, pode convocar o morto, saudando"-o com os nomes de morte"-em"-vida e
vida"-em"-morte. E~vem o reino paradisíaco: o pássaro (a alma?) no seu
outro mundo pode como os galos de Hades cantar (pois simbolizam a
ressurreição) ou, no seu metal imutável, zombar do que ;é simplesmente
natural e sujeito à corrupção. Mas a alma é aflita pela lua (no sistema
de Yeats ela tem paixões). Quanto à estrofe seguinte, admite MacNeice
que para Yeats é possível cruzar de um mundo a outro: os espíritos
gerados pelo sangue podem juntar"-se à dança das flamas geradas pela
flama. Mas o outro mundo, aqui, ségundo Stallworthy, é o Purgatório:
``Como diversos críticos apontaram, a fonte de Yeats aqui foi
provavelmente a peça Nô japonesa Mote- mezuka, que se sabe tê"-lo
impressionado muito. Os pecadps de uma jovem durante a vida são punidos
pelo tormento na chama do purgatório budista, e a peça termina com a
`dança de sua agonia', que Yeats descreve num ensaio {[}…{]}:
`Ela só precisava pôr a mão num pilar para fazê"-lo arder em chamas;1 ela
estava perpetuamente ardendo. O~sacerdote lhe diz qUè' se ela puder
cessar de crer em suas punições, elas cessárão de existir. Ela ouve com
gratidão, mas não pode cessar' de crer e enquanto ela esta falando, eles
(seus escrúpulds culpados) a tomam e ela sai correndo envolta em
chamas.' O surpreendente pormenor objetivo em `não pode queimar uma
manga' deriva naturalmente da manga larga do quimono japonês.'' E
continua Stallworthy: ``A ação dessa estância decorre à meia"-noite, a
qual, sendo o momento em que um dia dá lugar ào seguinte, aptamente
representa a mortè! Aqui, para purgação; chegam os espíritos dos mortos
Yebentes. Suas .paixões, e depois eles próprios, são descritos como
`gerados pelo sangue' (..'.): Sua agonia é em forma de dança, e não foi
por acáso ---qúe Yeats precedeu `Byzantium' em \emph{`The Winding
Stair'} còm `Mohini Chatterjee', poema.que termina: `A hora do
nascimento e a hora da morte se encontram, / Ou, como os grandes sábios
dizem, / Os homens dançam com pés imortais'.'' Da última estrofe, járnos
ocupamos acima.

Diversa, mas esclarecedora de certas partes , é a interpretação de
Cleanth Brooks, estreitamente apoiada na teoria de Yeats. Assim, ``um
domo à luz das estrelas'' está na fase escura da lua, ao passo que o
``domo ao luar esta iluminado pela lua cheia (fases 1 e 15). ``Na fase
1, completa objetividade, e na fase 15 completa subjetividade, a vida
humana não pode existir; pois toda vida humana representa uma mescla, do
subjetivo e do objetivo, `complexidades', `simples complexidades', se
comparada com a pureza sobre"-humana das fases 1 e 15. {[}…{]} O
poema descreve um apelo ao sobre"-humano, às imagens imortais da
imaginação; e o domo à luz das estrelas ou do luar, liberto das `imagens
indepuradas do dia' e silencioso com a `ébria soldadesca do Imperador na
cama', pode parecer um lugar inumano e sobrenatural, e um lugar no qual
se pode adequadamente invocar o sobrenatural.'' {[}…{]}

A segunda estrofe será muito clarificada pela consideração de uma série
de passagens em prosa de Yeats, continua Brooks, que cita um trecho de
``Hodos Chameliontos'', no qual Yeats pondera sobre a possibilidade de
uma grande memória do mundo: {[}…{]} ``Um homem caminhava como se
lançando uma sombra, e contudo ninguém poderia dizer qual era o homem e
qual era a sombra, ou quantas sombras ele lançava.'' A ideia geral,
explica Brooks, está neste passo de Yeats: ``Ante a visão da mente, quer
no sono, quer em vigília, surgem imagens que se poderiam descobrir
realmente nalgum livro que nunca se leu…'' A imagem aqui, ``homem
ou sombra'' --- prossegue Brooks --- é desse tipo, e parte da grande
memória. ``Hades bobbin bound in mum- my"-cloth'' ocorre em poema
anterior ``All Soul's Night'', onde Yeats também invoca os mortos, dos
quais fala como ``mummies in the mummy"-cloth {[}…{]} wound''.
``Toda atividade para Yeats participa do movimento rotativo do giro, e a
linha enrolada no carretel é continuamente usada por Yeats como símbolo
da experiência acumulada. Cada idade desenrola o que a idade anterior
enrolou, e a vida após a morte desenrola a linha enrolada no carretel da
vida. O `caminho enrolado' que o `carretel de Hades' pode desenrolar e
mencionado em `Anima Mundi'. É~o `caminho da Serpente' ou o `movimento
enrolador da natureza' em contraste com o caminho reto aberto ao santo e
ao sábio. Uma vez mais, pois, o natural e o humano são contrastados com
o sobrenatural e o sobre"-humano. `Mórte"-em"-vida e vida"-em"-morte' são
naturalmente os próprios mortos, que são para Yeats mais vivos que os
vivos: `É mesmo possível que a existência só seja possuída completamente
pelos mortos.' Ao pássaro já nos referimos em `Sailing to Byzantium'
lembrando que simboliza o sobrenatural.'' Quan- to a ``espíritos gerados
pelo sangue'', lembra Brooks como iluminador o seguinte excerto de
``Anima Mundi'': ``Todas as almas têm um veículo ou corpo.
{[}…{]} O veículo da alma humana é o que se costumava chamar o
`espírito animal' e Yeats cita de Hipocrates: `A mente do homem não é
nutrida por alimentos ou bebidas do ventre, mas pela clara e luminosa
substância que resulta da separação do sangue.' {[}…{]} A
descrição dos espíritos como flamas acorda"-se com o fato de que eles
estão na condição do fogo, mas a frase adicional, `flamas geradas pela
flama' requer referência ao juízo de Yeats de que `os espíritos não
obtêm dele (do veículo) o material de que suas formas são feitas, mas
suas formas tomam dele a luz, como uma vela recebe a luz de outra'. Na
verdade, Yeats diz"-nos na primitiva versão de A Vision que os espíritos
podem realmente nascer de espíritos {[}…{]}. Os espíritos devem
ser originalmente gerados pelo sangue, mas o sangue dá lugar à chama; as
simples complexidades dão lugar à pureza; o fogo `torna tudo simples'.
Contudo o poder do sangue e das flamas que `nenhuma lenha alimenta' é
inane e não pode `queimar uma manga'.''

Com referência à dança dos espíritos, Brooks cita um excerto relevante
de ``Anima Mundi'': ``Então geralmente eles (os mortos) percebem, embora
estejam vivendo apenas em suas memórias, harmonias, símbolos e modelos,
como se todos estivessem sendo remodelados por um artista, e eles se
movem por emoções, agradáveis não por algum bem imaginado, mas em1 si
mesmas, como as de crianças dançando numa roda. {[}…{]} Até agora
sombra comunicou"-se com sombra em momentos de memória comum que retornam
como as figuras de uma dança no terror ou na alegria, mas agora se movem
juntas, semelhante com semelhante, e nas reuniões e movimentos têm ritmo
e forma.''

Brooks toma a quinta estância como uma recapitulação, mas adicionando
uma imagem da Grande Memória, o mar. A~frase ``atormentado por gongo''
enfatiza a conexão das imagens da ``Anima Mundi'' com o drama:

All men are dancers and their tread Goes to the barbarous clangor of a
gong

(``Nineteen Hundred and Nineteen'').

Diz o crítico que a imagem da Grande Memória como um mar é introduzida
pela referência a Aríon e ao delfim. ``O poeta pode viajar naquele mar,
mas apenas levado pelo lodo e sangue do delfim. As forjas de ouro do
Imperador são as mesmas referidas em `Sailing to Byzantium'.'' Ter-
jmina o comentarista afirmando que, para Yeats, os artistas bizantinos
--- o pintor, o mosaicista, o ourives de ouro e prata --- são aqueles a
que, em razão de sua perícia, o sobrenatural desceu mais perto
{[}…{]} do que ao próprio Plotino.

Remata Brooks afirmando que muito do poema de Yeats pode ser entendido
por alguém alheio ao sistema do poeta, mas o conhecimento desse sistema
torna ``Byzantium'' mais intrincado e rico. E~vê"-se, pelos exemplos de
Stallworthy e Cleanth"-Brooks que, mesmo apoiadas no pensamento de Yeats,
as interpretações do poema variam, tão complexo é ele.

\section{Os giros}

Quanto aos ``giros'', tais como aplicáveis à vida humana e às idades,
escreveu Yeats: ``A figura de enquanto a alma está no corpo, ou sofrendo
as consequências dessa vida, desenha"-se frequentemente como um duplo
cone, a ponta de cada um estando no centro da base do outro. Originou"-se
de uma linha reta que representa ora o tempo, ora a emoção, ora a vida
subjetiva, e dum plano em ângulos retos com tal linha, o qual representa
ora o espaço, ora a inteligência, ora a vida objetiva, enquanto ela'' (a
alma) ``é marcada por dois giros que representam o conflito, por assim
dizer, do plano e da linha, por dois movimentos que rodam em torno de um
centro, porque um movimento para fora no plano é contido por, é por seu
turno contém, um movimento para a frente sobre a linha; e a rotação está
sempre estreitando"-se ou expandindo"-se, porque um movimento ou o outro é
sempre mais forte. Em outras palavras, a alma humana está sempre se
movendo para fora dentro do mundo objetivo ou para dentro de si mesma; e
esse movimento é duplo porque a alma humana não seria consciente se não
estivesse suspensa entre contrários, quanto maior o contraste mais
intensa a consciência. O~homem em quem o movimento para dentro é mais
forte do que o movimento para fora, o homem que vê tudo refletido dentro
de si mesmo, o homem subjetivo, atinge a ponta de um giro na morte, pois
a morte é sempre (. . .), mesmo quando pareça resultar de acidente,
precedida de uma intensificação da vida subjetiva; e tem um momento de
revelação imediatamente após a morte, uma revelação que descrevem como o
ato de serem levados à presença de todos os parentes mortos, um momento
cuja objetividade é exatamente igual à subjetividade dá morte. O~homem
objetivo, por outro lado, cujo giro se move para fora, recebe neste
momento a revelação não de si mesmo visto de dentro, pois isso é
impossível para o homem objetivo, mas de si mesmo como se fosse alguma
outra pessoa. Essa figura é verdadeira também para a história, pois o
fim de uma idade, que sempre recebe a revelação do carater da idade
seguinte, é representado pela vinda de um giro ao seu lugar demaior
expansão e do outro (giro) ao de sua maior contração. No presente
momento, ao contrário do de antes do nascimento de Cristo, em que estava
se estreitando, o giro da vida está se movendo para fora, e quase
atingiu sua maior expánsão. A~revelação que se aproxima tirará seu
caráter, contudo, do movimento oposto do giro interior.''

Para uma noção'mais sistemática do giro, não será inadequado ver o modo
como Ellman interpreta o que consta de A Vision: os giros ``simbolizam
qualquer dos elementos opostos que compõem a existência, tais como o sol
e a lua, o dia e a noite, a vida e a morte, o amor e o ódio, o homem e
Deus, o homem e a mulher, o homem e o animal, o homem e sua contraparte
espiritual ou dai- mon'; em plano mais abstrato, são permanência e
mudança, o um e a multidão, a objetividade e a subjetividade, os mundos
natural e sobrenatural. Com os giros Yeats tinha um retrato mais agitado
e interessante do conflito universal do que, por exemplo, lhe teriam
proporcionado dois exércitos alinhados um contra o outro; pois a ponta
de um giro estava na base de outro, como se uma quinta"-coluna estivesse
agindo no próprio quartel"-general do inimigo. Ele concordava com Hegel
em que cada tese implicava em si uma antítese, e modificou a noção de
que cada movimento encerra as sementes de sua própria decadência,
identificando as sementes como as de um contramovimento. Fortaleceu"-se
ele mais em seu símbolo pelo fato de que, aplicado a seu verso, que ele
realizava com crescente clareza, era guiado pelo princípio da contenção
da extrema paixão pelo extremo controle.

``Como a esfera, os giros não são em princípio explicitamente
mencionados em seus poemas; ocupam posição equivalente à da cruz em seus
poemas iniciais, que apareceria também raramente, porque a oposição
podia ser expressa menos favoravelmente. Mas forneceram"-lhe o título e o
tema de um poema tardio.'' Ellmann transcreve ``The Gyres'' e continua:
``Um poema como esse torna claros os limites assim como as vantagens de
A Vision. `Os Giros' não são produto da escrita automática, exceto no
seu nome para os símbolos, mas de toda a experiência de Yeats. `Velha
Face Rochosa' é o oráculo de Delfos, que falava por meio de uma racha na
pedra, e é uma musa adequada para um poema profético. Yeats traz o
oráculo à sua proximidade dirigindo"-se a ele com esse epíteto familiar
{[}…{]} Embora celebre o eterno retorno das coisas, ele não se
compraz com o retorno de todas as coisas, mas apenas das coisas de que
ele gosta, que são aqui beleza e valor tradicionais (portanto `fora de
moda' em seu tempo) e um sonho hierárquico de `artífice, nobre'e santo'.
O~santo, frequentemente tratado por Yeats com menos cortesia, é incluído
como parte de uma sociedade ordeira em contraste com a crescente
confusão anárquica do presente. A~descrição do estado do mundo concorda,
mesmo em sua imagística, com a dos poemas `The Second Coming' ou
`Nineteen Hundred and Nineteen', mas sua exultação em face da tragédia
em `The Gyres' não tem paralelos nesses poemas sem conforto. Nunca se
enfatizará demais que ele modificou os sínibolos para os ajustar aos
estados de mente, sem levar em conta sua consistência com \emph{A~Vision.} Os giros são seus servos, não seus amos. Da mesma forma trata
Empé- docles e Troia com fina negligência, usando"-os antes como símbolos
da cena atual do que como alusões ao passado. Todas as idades são
igualmente presentes ao seu olhar profético. Cada elemento do poema
apareceu em sua obra anterior, mas é remodelado para'zombar, com a
qualidade dionisíaca, extática que ele comunica com a frase excla-
matória, rara nele: `The Gyres! the gyres!' e a pergunta retórica
repetida `What matter?' Essas interjeições mitigam o tom oracular de
muitos dos juízos e não a força principal na confrontação de passado,
presente e futuro. Com flama e perícia Yeats tem êxito em transformar o
horror de alguém com a sobrevivência apática do mal, tanto quanto do
bem, no prazer de que o bem deve sobreviver tanto quanto o mal.'' -

Informa Tuohy --- não há mal em repetir --- que ``em dezembro de 1917
Yeats recebeu a ideia do cone e do giro, que mais tarde se tornou dois
cones entrosados: o progresso da alma não se dá mais através das fases,
mas em redor numa espiral ascendente ou descendente. A~história se torna
cíclica em três dimensões''.

\section{Lápis"-Lazúli}

Em 4 de julho de 1935 Yeats recebeu uma peça esculpida de lápis"-lazúli,
do período Ch'ien Lung (1739--1795) como um presente que lhe fez, por
seus setenta anos, Henry (Harry) Talbot de Vere Clifton. O~poema, como
frisa Ellmann, confronta Europa e Ásia sem as pôr às turras. A~peça
figurava uma montanha com templo, árvores, caminhos, e um asceta e
discípulo a galgar essa montanha. Escreveu Yeats a Dorothy Wellesley:
``Asceta, discípulo, pedra dura, tema eterno do Oriente sensual. O~grito
heroico no meio do desespero. Mas não, estou errado, o Oriente tem
sempre as suas soluções e portanto nada sabe da tragédia. Somos nós, não
o Oriente, que devemos erguer o grito heroico.'' No poema que disso
resultou --- escreve Ellmann --- ``Yeats engalfinhou"-se com o problema
que tanto aflige o nosso tempo, a destruição da civilização que pode
estar a ponto de advir. Nessas circunstâncias têm os poetas o direito de
ser alegres? Yeats procede a justificar a alegria primeiro em termos de
Ocidente e depois do Oriente. O~Ocidente é representado pelos heróis de
suas tragédias'' (tirados de Shakespeare). A~estrofe de vv. 9 a 24 ``é
usualmente explicada com referências a passagens

em prosa nas quais Yeats sustenta quedas artes são a câmara nupcial da
alegria', mas também elas requerem exph- cação. Seus heróis trágicos
agem conforme uma velha teoria dele: representam os papéis trágicos que
escolheram, e o momento de sua morte real é o momento de seu triunfo no
palco, pois a morte os funde às imagens escolhidas por elfes próprios.
Isso é o que eles pretenderam e enc°' ram e ao encontrar perderam. Esse
completamento da ima gem deles é o momento da suprema alegria, P°is
nesse momento, como o deus nórdico suspenso sobre um abismo como um
sacrifício a si próprio, eles simultaneamente capitulam e realizam"-se,
transcendem seu ser temporário tornando"-se uma imagem intemporal,
tornam"-se imortais ``Agora o"-poeta se volta para defender a aiegria
asiatica- mente. Vendo através dos olhos dos tres chinesés da pe , ele
muda de perspectiva: já não estamos olhando de um palco iluminado, mas
pomo"-nos numa mon\^{}a\^{}a ™P™eg0 te olhando de cima o mundo e as
idades. Dela a ascensao e queda das civilizações não é assunto para
pathos oui- teria feminina, mas parece uma parte necessana da cena. Os
três chineses, como Nietzsche, encontram a alegria no eterno retorno,
uma alegria que se ergue tenazmente meio do pleno conhecimento da
tristeza , como nos versos 42 a 56.

Noutro trecho assinala Ellmann que em Lapis"-Lazuli Yeats aproveitou os
versos de Nietzsche ``Todas as coisas caem e são reconstruídas / E os
que as reconstroem sao aleeres'' e ``Nós que presenciamos apenas rimos
com tra gica alegria'' E talvez tenha se lembrado de Nietzsche\^{}ao
pintar os três chineses no topo da montanha, olhando a ``cena trágica''
da vida com olhos"-cheios de alegria, pois Zaratustra diz qne ``Aqoele
que galga as mats altas montanhas ri"-se de todas as peças tragicas e
realidades trágicas.

O texto

O texto que seguimos para a nossa tradução e o constante de W\,B\,Yeats
--- The Poems, edited by Richard J\,rinne- ran, Macmillan, London, 1984.
